<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scelta di alcune attioni, et di varii accidenti occorsi tra alcune nationi differenti del mondo; cauati della selua dei case diuersi. Di Petruccio Vbaldino Fiorentino  ...</title>
            <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1595</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 152 KB of XML-encoded text transcribed from 48 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14167</idno>
            <idno type="STC">STC 24484</idno>
            <idno type="STC">ESTC S119615</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99854822</idno>
            <idno type="PROQUEST">99854822</idno>
            <idno type="VID">20272</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14167)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 20272)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1533:04)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Scelta di alcune attioni, et di varii accidenti occorsi tra alcune nationi differenti del mondo; cauati della selua dei case diuersi. Di Petruccio Vbaldino Fiorentino  ...</title>
                  <author>Ubaldini, Petruccio, 1524?-1600?</author>
               </titleStmt>
               <extent>94 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>R. Field],</publisher>
                  <pubPlace>[London :</pubPlace>
                  <date>M.D.XCV. [1595]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Place of publication and printer's name from STC.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Cambridge University Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Ali Jakobson</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:20272:1"/>
            <pb facs="tcp:20272:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>SCELTA DI ALCVNE ATTIONI, ET DI VARII ACCIDENTI OCCORSI TRA ALCVNE NATIONI DIFFERENTI del mondo; cauati della Selua de i caſi diuerſi.</p>
            <p>
               <hi>Di Petruccio Vbaldino Fiorentino.</hi>
            </p>
            <p>Tra i quali non ſolamente cambieuoli ſuggetti ſi ritrouano ma gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilmente ancor piaceuoli da leggere; &amp; à profitto non poco di chiunque hoggi in comandar, ò in vbbidir neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſariamente trauagliar ſi deue.</p>
            <figure/>
            <p>
               <abbr>M.D.XCV.</abbr>
            </p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:20272:2" rendition="simple:additions"/>
            <pb n="3" facs="tcp:20272:2"/>
            <head>AL NOBILE ET PRVDENTE ET AMICHE VOL LETTORE DELLA Real natione Inghileſe. P. V. F.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">D</seg>Apoi, che à me non fuconceduto dalla fortuna alcuna parte di larga commodita di poter ſeminare, &amp; pian<g ref="char:EOLhyphen"/>tar frutti gioueuoli al ſoſtegno della vita humana, ò colpa della mia poca virtù, ò pure impedimento dell' altrui ſorde orecchie. Io con diuerſi modi da me con la penna, &amp; mia propria lingua ciuilmente vſati, &amp; in honor di chi commandar mi ha potuto, ho cercato di non riuſcir ſopra laterra altri<g ref="char:EOLhyphen"/>menti per mia propriariſolution punto goffo diſprezzator della libera ſuperior gratia, &amp; quaſi huomo natoci per far ripieno. Onde in ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bio de i larghi campi, ò per i fauori de i magiori, ò per l'antica ragion da altri piu virtuoſi, ò piu auenturati poſſeduti Io rimostrerrò à i corteſi ingegni delle perſone honorate hor parte di quei frutti, i quali pur contra di ogni maluagia diſpoſition de i tempi auerſi ſono ſtati prodotti dalle moltiplicate d'ogni ſorte piante della mia copioſa ſelua per cio da me detta di caſi diuerſi. Et come egli è proprio d'vna ſelua l'eſſer ripiena di molte ſorti di alberi, &amp; non ſempre aſpri, &amp; ſeluaggi di natura all' vſo dell' huomini per i diuerſi loro propoſiti: coſi ancora nella noſtra alcune coſe proponendoſi, &amp; altre breui, &amp; ſuccinte nar<g ref="char:EOLhyphen"/>randoſone: ma tra di loro neſſuna all' altre conforme, ſi è eercato di ſatisfare alle quiete, &amp; prudenti orecchie di chi leggerà, ò vdirà per la cambieuol varietà del ſuggetto, congrata &amp; ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bicuol contentezza ſimilmente di ambe le parti. Per cio che col mezo della non vniforme qualità delle coſe da eſſerui riconoſciute mi parrà d'hauere à baſtanza proccurato il piacer delle perſone lodeuoli: &amp; d'hauer ancora arrecato
<pb n="4" facs="tcp:20272:3"/> materia da ſuegliarſi à quei, che ſonnolenti viuendoſi eſsi, di nulla altro piu ſi curano, che della propria commodita preſente. Se per cio ſgrauati, &amp; ſciolti da i torbidi, &amp; lor graui baſsi penſieri e' ſi poſsin dirizzar con l'opere proprie à quella via per la quale ſola camina<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do, ſi può peruenire al merito di quella lode, che piu lungamente ne' puo, &amp; piu chiaramente far viuere i nomi noſtri nella memoria delle genti tutte.</p>
            <closer>
               <dateline>Della Corte Reale <date>il di primo di Gennaro del <hi>1595.</hi>
                  </date>
               </dateline>
               <signed>Petruccio Vbaldino.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="5" facs="tcp:20272:3"/>
            <div n="1" type="part">
               <head>
                  <hi>I.</hi> Ella è coſa honeſta, che il principio della varietà dello intrapreſo ſug<g ref="char:EOLhyphen"/>getto proceda dall' eſſempio chiaro di perſona honoramente ri<g ref="char:EOLhyphen"/>guardeuole, &amp; nella medeſima aria di gia nata.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">M</seg>Olmicio fu vn Re de i Britanni molto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitteuole alla ſua Republica: coſtui fra l'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tre coſe fece alcune leggi, le quali poi per memoria dell' autore furon dette Molmi<g ref="char:EOLhyphen"/>cine. Egli ordinò, che i Templi ſacri fuſſero rifugio de i rei ſaluo, che à gli homicidiarij, &amp; à i ladri. Riduſſe in v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo l'arte della guerra molto prima corrotta, &amp; diſerta. Fu il primo, che cominciò ad vſar nel ſuo Regno coro<g ref="char:EOLhyphen"/>na di oro. Egli comincio il primo appreſſo dei' ſuoi po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli à fauorire le buone lettere, &amp; le belle arti. Poſe certe regole à i peſi, &amp; alle miſure. Poſe vna expreſſa pena contra i ladri, &amp; violatori del proſſimo. Ordinò, &amp; dirizzò le vie publiche, &amp; le ſottomeſſe alla ragion della Corona. Ordinò, che per ciaſcun contado del Regno ſi ſeminaſſe vna certa portion conueniente di terreno per nutrimento del popolo: &amp; finalmente or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinò, che le beſtie, che doueſſero ſeruir per lauorare i terreni non poteſſero eſſere occupate, nè impedite da i creditori de i padroni di quelle, ſe' trouaſſero altri be<g ref="char:EOLhyphen"/>ni appreſſo de i debitori.</p>
            </div>
            <div n="2" type="part">
               <pb n="6" facs="tcp:20272:4"/>
               <head>
                  <hi>II.</hi> Non piccola lode ſi procaccia alla nation doue ſi pratica da vn foreſtie<g ref="char:EOLhyphen"/>ro quando s'adopera la penna nella ricordation delle coſe Illuſtri au<g ref="char:EOLhyphen"/>uenutele nei ſuoi paſſati ſecoli non conſiſtendo la nobiltà di quella nella lingua, ma nelle ſue proprie attioni honorate.</head>
               <p>IL primo ſtudio che fu dirizzato in Parigi, &amp; in Pauia, fu per la diligenza, &amp; bontà di Carlo Magno: &amp; Al<g ref="char:EOLhyphen"/>chuino Inghileſe fu il primo profeſſor di lettere in Pari<g ref="char:EOLhyphen"/>gi. Coſtui gli fu mandato prima per Ambaſciador da Offa Re della Marcia. Et ancora per cio due monaci d'Irlanda, ò vero di Scotia huomini dotti all' hora paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſarono in Francia offerendoſi d'inſegnar ſolamente per il vitto &amp; veſtito: certamente deſideroſi di honorc, &amp; non ſpronati da auaritia. Et di queſti adunque vno, che Clemente ſi diceua fu ritenuto in Parigi: &amp; l'altro fu mandato à Pauia. Et Giouanni Scoto fu in quei tempi anch' egli inſieme con Alcuino à coſi honorata inpreſa. In modo, che di queſto Regno vſcirono in Francia i primi cultori delle buone lettere al profitto generale de gli huomini.</p>
            </div>
            <div n="3" type="part">
               <head>
                  <hi>III.</hi> L'opere, che ſi laſcian fatte quanto le ſon piu perſiſtenti, tanto piu di moſtrano la grandezza de gli animi di chi le laſciò.</head>
               <p>TRAIANO Imperatore di virtù ſingulare per tutte quelle qualità, che in buon principe deſiderar ci ſi poſſono, fece fare un ponte di mirabili opera di pietre quadrate ſopra il Danubio vicino al luogo doue la Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>ua
<pb n="7" facs="tcp:20272:4"/> mette in eſſo: Percio che era di 20. pile tutte co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i loro archi: l'altezza de i quali, oltra i fondamenti era di pie<g ref="char:EOLhyphen"/>di cento cinquanta. La larghezza di piedi ſeſſanta, &amp; la diſtanza tra l'una &amp; l'altra era di piedi 170. &amp; la lun<g ref="char:EOLhyphen"/>ghezza di, tutto il ponte era di piedi tremila quattro cento.</p>
            </div>
            <div n="4" type="part">
               <head>
                  <hi>IIII.</hi> Il caſo auuenuto à i Giudei nel tempo di coſi chiaro principe non deue punto oſcurare il ſuo ſplendore ma ritornar ſopra le ſpalle di quella natione, per la ſua perverſa paſſata incredulità.</head>
               <p>NEl tempo di queſto medeſimo Traiano i Giudei, ch' erano in Aſia ſi ſolleuarono in coſi gran nu<g ref="char:EOLhyphen"/>mero contra dei Romani, ch' eſſi Romani facendo eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſercito n'ammazzarono, &amp; inſieme dei Greci ancora, &amp; d'ogni altra ſorte di popolo ſino à dugento mila: &amp; con ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta rabbia, che' vi furon chi ſi volſe paſcer del ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue, &amp; della carne loro. Et il ſimile auuenne in Egitto, &amp; in Cipro, doue ſpianarono la città di Salamina: tal, ehe in quell' Iſola n'ammazarono dugento quaranta mila perſone: onde di poi in Cipro fu fatta vn legge, che neſſuno della natio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Giudaica fuſſe riceuuto in quel regno in qualunque modo ei vi capitaſſe. Ma eſſo Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>iano di poi ſi vendicò ben da vantaggio de i Giudei: per cio che per tutto il mondo gli affliſſe, &amp; ne fece ta<g ref="char:EOLhyphen"/>gliarà pezziſino alla ſatietà de i medeſimi uc ciſori.</p>
            </div>
            <div n="5" type="part">
               <pb n="8" facs="tcp:20272:5"/>
               <head>
                  <hi>V.</hi> Da i buoni coſtumi ſi puo ſperar ſempre buona riuſcita, tal che ſe non del tutto ſi rieſce lodato in deſiderata perfettion ai bontà, ſi accoſta l' huomo non dimeno al merito d'vna virtuoſa lode tra gli altri tutti.</head>
               <p>HElio Adriano Imperator buono, &amp; giuſto adot<g ref="char:EOLhyphen"/>tato dall' ottimo Traiano vſaua di dire, che l'Im<g ref="char:EOLhyphen"/>perator debbe eſſer verſo di ciaſcuno tale, quale ei vor<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbe (eſſendo egli priuato) che l'Imperator fuſſe ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo di lui: ma noi crediamo, ch' egli ci voleſſe intender vna certa proportion neceſſaria, &amp; per le qualità delle perſone diſcretiua. Coſtui cominciò prouocato ſi dee credere da vna ſua ingenuità d'animo, ad edificar tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pli ò chiefe à Chriſto ſenza alcuna imagine, non eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>doui an cora ſtata l'occaſion d'introdurle: concio ſia che la Religion fuſſe nuoua nelle menti degli huomini Chriſtiani. Et tentò egli di ridurlo, &amp; di farlo ſtimare al modo de i gentili fra i loro falſi Dei: ma diſſuaſo da i ſacerdoti di quelli, laſciò l'opera imperfetta, il che fu voler diuino, per che il Signor noſtro non hebbe, &amp; non haueua biſogno del fauor de gli huomini per far ſi conoſcer quel, ch' egli era. Queſto Imperator fece rie<g ref="char:EOLhyphen"/>dificar Ieruſalem, &amp; habitare, ma in tutti i luoghi me<g ref="char:EOLhyphen"/>morabili per vita, &amp; per morte di noſtro Signore furon fatti te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pli, &amp; ſimulachri d'Idoli, la qual coſa diſpiaceua molto à i Giudei, ch' ancor rimaneuano, per cio che' non poteuan ſopportar, che' vi fuſſero adorati.</p>
            </div>
            <div n="6" type="part">
               <pb n="9" facs="tcp:20272:5"/>
               <head>
                  <hi>VI.</hi> Da vna natione, che dalla ſua origine ſi ſia fatta conoſcer ſempre in<g ref="char:EOLhyphen"/>quieta non ſideue aſpettare altro, che imedeſimi ſucceſsi ne i tempi auuenire: conſeruandoſi nella natura loro le perſone di quella con ogni rimedio politico, ch' applicar vi ſi poſſa in contrario.</head>
               <p>I Giudei in quel tempo hauendo per capi, &amp; per ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>leuacori certi falſi profetti Barcozabas, &amp; Haquiua ſuſcitarono vna vniuerſal ſolleuatione, &amp; tentarono di ridurre i Chriſtiani dalla lor parte contra de i Gentili. Ma da i Chriſtiani eſſendo loro ciò negato comincia<g ref="char:EOLhyphen"/>rono anch' eſſi ad eſſer da loro perſeguitati. Ma di poi in ſpatio di dieci anni da diuerſi Capitani Romani, &amp; vltimame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te da Seuero furon vinti, &amp; tagliatine à pezzi vn numero infinito, ſi che pochi ſcamparono dall' ira del Principe. Furono rouinati, &amp; ſpianati cinqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta luo<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi parte, fortezze d'importanza, &amp; 985. villaggi d'ogni ſorte rouinati, &amp; dati al fuoco. Percio che ancora de i loro proprij ſoldati in guerra ne furono ammazzati 50300. ma popolo infinito di coltello, di fame, &amp; di fuoco con diuerſe ſtragi fu conſumato ſi, che la Giudea fu dèl tutto abbattuta: Et Barcozabas lor capitano fu da Adriano fatto morire. Et all' hora furo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> venduti tutti gli altri douunque e' ſi ritrouaſſero: Et fu vietato loro di potergia mai piu ritornare nella patria, ne' d'entrare in Helia città, cio è in Hieruſalem: &amp; coſi ſempre ſono eſſi andati diſperſi di poi come ancora gli veggiamo: accio che perla diuina prouidenza le maledittioni, ch<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <pb n="10" facs="tcp:20272:6"/> i loro antichi chiamarono ſopra la progenie lor pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria nel deſiderar la morte al dator della vita ſi verifi<g ref="char:EOLhyphen"/>caſſe del tutto ancor per le mani de i Gentili.</p>
            </div>
            <div n="7" type="part">
               <head>
                  <hi>VII.</hi> Anchor che le lodi di queſto huomo fuſſer frutti delle ſue virtù, ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>feriſcon non dimeno al ſingular giudicio del ſuo predeceſſore, che lo ſeppe ſcerre.</head>
               <p>ANtonin Pio fu adottato da Adriano, &amp; fu coſtui coſi buon Principe, &amp; in tanto amato da i popoli, che lui regnò venti tre anniſenza hauer mai' à ſpander ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue, ò ciuile, ò d'altri: la qual coſa non auuenne mai à neſſun de gli altri Imperatori. Onde il cognome di Pio non ſolamente fu à lui di ſingular chiarezza, ma parue, che' faceſſe ancor chiaro il te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po ſuo. Et era egli nel ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ro di tal natura, che quando era da gli amici perſuaſo à far guerra riſpondeua, che piu preſto amaua di conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uare vno de i ſuoi cittadini, ch' ei non deſideraua la morte di mille de i ſuoi nemici: parendo in effetto, che i tempi riſcontraſſer bene con la ſua bontà. Era egli na<g ref="char:EOLhyphen"/>to nella Gallia tranſalpina di Tito Aurelio Flauio huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo honorato: &amp; eſſo ſoldato per tutti i gradi ſalendo meritò l'amor del generale, &amp; il grado Imperiale, &amp; morì di anni ſettanta ſette.</p>
            </div>
            <div n="8" type="part">
               <head>
                  <hi>VIII.</hi> I funerali de i Principi grandi rieſcon ſempre non ſolamente à lode dello ſtato publico, ma ancora ad incitation de i ſucceſsori al bene o<g ref="char:EOLhyphen"/>perare, oltra che à i popoli ſene perſuade vn certo che di deità qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do
<pb n="11" facs="tcp:20272:6"/> gli habbino viſſutto però giuſtamente, &amp; bene meriti della volontà dell' vniuerſale. Circa la quale attione i Romani, che furono i Mae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri delle coſe piu eccellenti rappreſentarono i funerali de i buoni loro Imperatori con modo ſenza dubbio molto eſquiſito, come al preſente qui ſi dimoſtra conſecrandoli, &amp; deificandoli.</head>
               <p>MOrto, che l'Imperatore era tutta la città ne moſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>ua duolo quaſi vniuerſale, &amp; il corpo con debita cerimonia ſi vſaua di ſeppellire ſecondo l'vſanza. Di poi hauendo fatta vna imagine di cera ſimiliſſima al Principe l'accommodauano nel palazzo in luogo con<g ref="char:EOLhyphen"/>ueniente, ſopra di vn letto di auoriò grande, &amp; alto da terra, ornato di oro, &amp; di gioie al poſſibile. L'imagine adunque in ſimilitudine dell' Imperatore malato era quiui à giacere per ſette giorni tenuta, ſtandogli dalla mano deſtra tutte le matrone parenti, &amp; altre di piu de<g ref="char:EOLhyphen"/>gnità: &amp; alla ſiniſtra il Senato: &amp; tutti coſtoro veſtiti, quelle di veſte candida, &amp; queſti di negra, ſenz' alcuno ornamento, dolendoſi, &amp; piangendo: Et ogni di veni<g ref="char:EOLhyphen"/>uano alletto i medici per modo di viſita, &amp; ogni di ag<g ref="char:EOLhyphen"/>grauauano il giudicio dell' infermità ſino all' ultimo, che pronuntiando, ch' egli era morto: Era all' hora il letto leuato ſopra le ſpalle di huomini nobiliſſimi, &amp; per la vià detta ſacra lo portauano nel Foro vecchio doue i magiſtrati ſi doueuan rinuntiare, &amp; diporre da i Romani. Nel qual Foro erano da ciaſcun lato drizzati altiſſimi gradi di legno in forma di ſcale, doue da vna parte ſedeuano le giouane fanciulle nobili, &amp; dall' al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra i fanciulli patritij: &amp; da loro ſi cantauano canzoni
<pb n="12" facs="tcp:20272:7"/> lame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tabili in lode del morto: le quali cantate di nuouo ſi ritoglieua il letto, &amp; lo portauano fuori della Città in campo Martio, &amp; quiui cra vn grandiſſimo, &amp; altiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo catafalco fatto di legno in forma quadrata, in ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niera di tabernacolo: eſſendo di dentro tutto ripieno di coſe ſecche, &amp; aride, &amp; atte à prender ſubito fuoco: ma di fuori tutto ornato di oro, di argento, d'auorio, di pitture, &amp; d'alrri ornamenti eccellenti. Et era quel catafalco in modo compoſto, che' pareuano eſſer nell' altezza piu d'vno, &amp; l'vn piu dell' altro minore ſin che' ſi perueniſſe dall' vno all' altro ſino al quarto. Ma nel ſecondo in ordine era poſto il letto, &amp; nell'vltimo, &amp; piu piccolo di tutti era ſegretamente poſta vn' Aquila da neſſuno veduta. Hora hauendo accommodato tutte le coſe in quella guiſa, &amp; ripieno quel luogo di tutti gli odori, &amp; coſe atte à prender fuoco, gittandouene (ad vncerto cenno, che ſi daua da chi n' hauena la cura) cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcun piu fauorito qualche parte, i piu nobili, &amp; i rettori delle prouincie, &amp; tutti quei, ch' haueuano qualche grado, correndo, &amp; aggirandoſi intorno allo edificio faceuano l' eſſequie con il moto, &amp; con il referire le lo<g ref="char:EOLhyphen"/>di di colui, La qual ceremonia finita ad vn certo tempo conueniente, il ſucceſſor dello Imperio preſa in mano vna facella daua fuoco à quello edificio, &amp; all' hora cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcuno per la degnità ſua comminiſtraua il medeſimo ſi, che preſto ogni coſa ſi veniua à conuertire in fiamma: Et all' hora dal piu alto luogo era laſciata libera l'Aqui<g ref="char:EOLhyphen"/>la,
<pb n="13" facs="tcp:20272:7"/> la qual fuggendo il fuoco (come la ſuole di ſua na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura) ſe ne volaua in alto. La qual credeuano eſſi, ò mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrauan di credere i piu ſaui, che la ne portaſſe l'anima del morto Imperatore in cielo, &amp; da quel giorno co<g ref="char:EOLhyphen"/>minciauano i popoli à tenerlo fra gli Dei, &amp; à far gli dei ſacrifici, quaſi che la ſalute, &amp; l'eternità dell' anime haueſſe hauuto à dipender da quello v<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>cello: ma il tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to s' ha da riferire alla intention, che s' haueua all' hora di ritenere i popoli in vbbidienza con quella ſorte di cerimonia, la quale ſenza dubbio laſciaua ne gli animi dell'vniuerſale l'impreſſion, che coſi fuſſe. Ma nella co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ſecratione, &amp; deificatione delle Imperatrici, ſatti che ſi erano i funerali per li loro meriti, ſi faceua volar fuori del rogo vn pauone, &amp; non vn' Aquila, benche nella deificatione di Fauſtina n'vſciſſe l' Aquila, forſe perche l'haueua dato l'Imperio al marito.</p>
            </div>
            <div n="9" type="part">
               <head>
                  <hi>IX,</hi> Neſſuna delle inuentioni humane può eſſer coſi ſagacemente propoſta, &amp; ordinata tra le genti, che' non vi ſi troui, &amp; ben preſto qualche volta vn biaſimeuole abuſo, &amp; non per altro pare, che cio auuenga ſe non perche gli ordini per la ſtabilità de gli ſtati deue nodipen<g ref="char:EOLhyphen"/>der da quella ſorte di prude<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za, la qual ſi riconoſce eſſer dono del do<g ref="char:EOLhyphen"/>nator delle gratie tutte verſo di noi.</head>
               <p>QVanto ſi preſummeſſero non molto di poi gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini di quei te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pi di alterar gli animi de gli huomini
<pb n="14" facs="tcp:20272:8"/> da quella prima intentione, per la quale fu ritrouata la ceremonia della Deificatione delle perſone Illuſtri per opere chiare, &amp; per grandezza d'Imperio ſi ſcoprì pur troppo largamente. Concio ſia che vn certo Antinoo huomo priuato fu anch' eſſo, &amp; non ſenza marauiglia, &amp; riſo del popol di Roma deificato da Adriano, il qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le tra tutte le ſue virtù laſciò di ſe quel biaſimo non pic<g ref="char:EOLhyphen"/>colo di leggerezza, conſiderata la ſua di ſopra deſcritta bontà: per il qual propoſito ſaria ſtato meglio d'hauer raccomandata l'anima dell'amico Antinoo ad vn Gufo vccello infernale, che ad vn' Aquila: oltra che' non s' e<g ref="char:EOLhyphen"/>ra introdotto ancora la deification de gli huomini pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uati. Ma per l'amicitia, &amp; per il beneficio riceuuto tal volta tra quei Principi ſi coſtumò di deificar l'un l'altro: come auuenne di Diocletiano, &amp; di Maſſimiano, i qua<g ref="char:EOLhyphen"/>li hauendo rinuntiato l'Imperio furono non dimeno doppo la lor morte deificati da Licinio, &amp; da Maſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tio. Ma non piu di queſti, da poi che tale inuentione in vanita riuſcita preſto del tutto ancora ſchernita ſi rima<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe tra le genti tutte dell' Imperio Romano.</p>
            </div>
            <div n="10" type="part">
               <head>
                  <hi>X.</hi> Gli accidenti, che ſi veggono auuenire alcuna volta nel mondo, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do non ſe ne poſſa render conto, ò ragione: egli è veri ſimile, che è vengono per vnaprefiſſa volontà ſuperiore, ò per gaſtigo de i caſi diſperati, &amp; per correttion de i debili, che minacciano la propria rouina.</head>
               <p>NElle guerre tra i Romani, &amp; i Parthi al tempo di Antonino Pio Imperatore, &amp; di Vologeſo Re de
<pb n="15" facs="tcp:20272:8"/> i Parthi auuenne queſto infortunio, che in Babillonia nel tempo di Apolline, hauendo vn ſoldato trouato v<g ref="char:EOLhyphen"/>na certa caſſetta d'oro di grandezza mediocre, &amp; haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>do per forza rotta la ſerratura, n'vſcì vn tal graue, &amp; ſi peſtifero odore, ò fiato, che cominciandoſene per ciò ad infettare il paeſe, ſi allargò anco in tal modo per tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ta l' Aſia, che' ne ſeguitò grauiſſimo danno di quei po<g ref="char:EOLhyphen"/>poli tutti.</p>
            </div>
            <div n="11" type="part">
               <head>
                  <hi>XI.</hi> La potenza di Dio è tale, che non ſolamente lagioua tal volta à i ſuoi ſerui, ma ancora à gli adherenti per dar' eſſempio all' vniuerſale del come la miſericordia diuina ſia propitia ad altri conforme alla ſperanza, che hauer ſe ne deue.</head>
               <p>ANtonin Pio Imperatore hebbe molti trauagli, &amp; guerre, &amp; fra l'altre vna nel Settentrione contra di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſe nationi barbare: &amp; eſſendo l'eſſercito Romano ri<g ref="char:EOLhyphen"/>dotto in luogo, che da i nemici, per la careſtia dell' ac<g ref="char:EOLhyphen"/>qua conueniua, che fuſſe diſtrutto. Auuenne, che eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do da vna legione di Chriſtiani, che militaua ſeco pre<g ref="char:EOLhyphen"/>gato Dio per la ſalute di quello eſſercito: coſi come dal Principe la n'era ſtata deſiderata: piouue tanta acqua, che facilmente potettero conoſcere, che quello aiuto era ſopranaturale: oltra che l'eſſercito nemico nel me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimo tempo fu tutto conſumato dalle ſaette, &amp; da v<g ref="char:EOLhyphen"/>na graue tempeſta del cielo. Per la qual coſa l'Impera<g ref="char:EOLhyphen"/>tor confeſsò per lettere d' hauer ottenuto quel doppio beneficio per li prieghi de i Chriſtiani: &amp; vietò per tvt<g ref="char:EOLhyphen"/>to
<pb n="16" facs="tcp:20272:9"/> l'Imperio le loro perſecutioni: anzi ordinò pena à chi gli accuſaſſe per cagion di Religione: &amp; quella le<g ref="char:EOLhyphen"/>gione benemerita ſi acquiſtò il nome di Fulminatrice: hauendoſi creduto per certo i Gentili, che per eſſa fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe aſſolutamente ſtata diſtrutta la gente nemica.</p>
            </div>
            <div n="12" type="part">
               <head>
                  <hi>XII.</hi> Pietà d'vn prelato veramente degno del nome di paſtore, ma poco imitato ne i tempi noſtri, ma però ſempre lodeuole nella memoria delle genti.</head>
               <p>PAulino Veſcouo di Nola per cagion di pietà dette ſe ſteſſo per prigione in cambio d'vn figliuolo d'vna vecchia do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>na vedoua al genero del Re de i Vandali: al quale egli come ſchiauo ſeruiua di giardiniere. Hora piace<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do egli per molti riſpetti al ſuo ſignore da lui an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora era egli aſſai ben trattato, ſenza conoſcer però chi ei ſi fuſſe; in tanto, che parlando ſeco Paulino gli pre<g ref="char:EOLhyphen"/>diſſe la morte del Re, il quale auuiſato dal genero volſe veder Paulino, il quale gli pareua ancora di hauer ve<g ref="char:EOLhyphen"/>duto in ſogno; però hauendolo innanzi à ſe gli diman<g ref="char:EOLhyphen"/>dò chi egli era, &amp; eſſo non gli negò il ſuo nome, &amp; chi ei fuſſe, &amp; come quiui venuto: Per la qual coſa gli fu donata la libertà, &amp; licenza, ch' ei dimandaſſe quel, ch' ei voleſſe: però egli dimandò in dono tutti i prigioni della ſua città, &amp; gli ottenne.</p>
            </div>
            <div n="13" type="part">
               <head>
                  <hi>XIII.</hi> Semplice ſuperſtitione, &amp; ſtrana fantaſia delle genti antiche per cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcenza della natura di alcune nationi non ancora del tutto lungi da tale humore.</head>
               <pb n="17" facs="tcp:20272:9"/>
               <p>I Boij popoli di Germania, che noi hora crediamo eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſere i Bauari, ſtimauano la quercia eſſere arboro ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>crato ſi, che non ſi faceua appreſſo di loro alcun ſagrifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio ſenza le ſue foglie, nè alcuna altra cerimonia publi<g ref="char:EOLhyphen"/>ca, ò priuata ſenza quelle Et penſauano, che l'viſco, che la genera, ò vi naſce ſopra fuſſe mandato dal cielo per ſegno della bontà dell' arboro, &amp; credeuano, che quel viſco fuſſe buono à proccurar la feco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dità del partorire, &amp; ad altre coſe molte per difetto di tutti gli animali, &amp; contra ogni veleno: del quale queſto pur tanto ſi può dire, cio è, che' ſia ſtato ne i noſtri tempi vſato contra il mal caduco: in tanto, che ſino ad hora gli Alemanni n' hanno non ſol marauiglia, ma ancora non punto diſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mulata, ma ſi ben grande oppinione. Et Theodone Re de i medeſimi Boij conſacrò à i ſuoi Dei due Querce grandiſſime alla ripa del Danubio però antichiſſime ſenza dubbio: &amp; erano queſte venti miglia lontane l'v<g ref="char:EOLhyphen"/>na dall' altra, &amp; quiui volſe egli, che' ſi faceſſero i ſagrifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cij, &amp; vi ſi ragunaſſe il popolo ad ogni ſimile occaſione.</p>
            </div>
            <div n="14" type="part">
               <head>
                  <hi>XIIII.</hi> Sono alcuni huomini di guerra ſtati per diuerſe cauſe fatali alle natio<g ref="char:EOLhyphen"/>ni nemiche; però da ſimili (poi che' no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ben conoſciuti) ſi deue guar<g ref="char:EOLhyphen"/>dare ogni altro del come contra di eſsi ei s' habbia da gouernare; accio che' non paia, ch' ei voglia vi tar temerariamente la fortuna, ò la virtù ſuperiore.</head>
               <p>NElla battaglia, ch' hebbe Carlo Martello contra de i Saracini in Guaſcogna furono ammazzati 385.
<pb n="18" facs="tcp:20272:10"/> mila de i nemici col Re loro Abdiramo, &amp; nello eſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>cito Chriſtiano ne morirono cento cinquanta numero tanto diſeguale, che'ſi riconobbe la vittoria da Dio ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, teſtimonio Vdone Duca d'Aquitania cagione ori<g ref="char:EOLhyphen"/>ginale di quella guerra, &amp; che gli haueua chiamati in ſuo aiuto, come per vna ſua lettera apparì ſcritta à Gre<g ref="char:EOLhyphen"/>gorio Papa ſecondo di quel nome: per cio che Vdone vedutoſi venir nel ſuo ſtato tanta moltitudine ſi accor<g ref="char:EOLhyphen"/>dò ſubito con Carlo ſcordatoſi del tutto della data fe<g ref="char:EOLhyphen"/>de, il che fu la rouina loro. Et fu chiamato Carlo per il cognome di Martello dallo aſſiduo combatter, ch' ei fece, &amp; ſempre con vittoria, che per dire il veronon ſi quietò egli gia mai ſe non poco.</p>
            </div>
            <div n="15" type="part">
               <head>
                  <hi>XV.</hi> De i caſi accidentali non occorre diſcorrere eſſendo ciò proprietà del deſtino. ma della molta fedeltà d'vno animal bruto ſe ne deue ri<g ref="char:EOLhyphen"/>gittare il biaſimo del contrario ſopra de gli huomini che di natura fallaci, &amp; perfidi tal volta ci viuono.</head>
               <p>GVnthero figliuolo di Theſſalone Principe de i Baua<g ref="char:EOLhyphen"/>ri eſſendo nella caccia ſtato ammazzato da vn por<g ref="char:EOLhyphen"/>co ſaluatico in vna ſcura ſelua, non ſi potette mai ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>trouare: ma al fine vn cane, il quale ſempre eta ſtato preſſo al ſuo padrone vinto dalla fame ritornò nella Corte, &amp; latrando, &amp; gridando hebbe da gli huomini non ſo che cibo: onde egli ſubito ſe ne ritornò corren<g ref="char:EOLhyphen"/>do à riguardar quel morto corpo dell' amato da lui Gu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>thero
<pb n="19" facs="tcp:20272:10"/> gia di piu giorni in quella ſelua coſi ſtato ſinito. Al qual cane andando dietro le perſone ritrouarono il loro Signore coſi ſtratiato da quel feroce animale: am<g ref="char:EOLhyphen"/>maeſtramento del come i gran Maeſtri deueno proce<g ref="char:EOLhyphen"/>der nelle cacce, cio è di non andar mai ſi ſoli, che da gli altri non ſe ne poſſa hauer nuoua preſtà.</p>
            </div>
            <div n="16" type="part">
               <head>
                  <hi>XVI.</hi> Ancor, che molte volte le cauſe imaginate per tali effetti poteſſero parer giuſte aſſai, non ne mancherà mai colore quando mancaſſero quelle, à chi alcuna coſa far vorrà, pur che le forzeui ſitrouino.</head>
               <p>LE vere cagioni delle guerre tra Carlo Magno, &amp; Deſiderio Re de i Longobardi furon queſte. Il ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpetto, che Deſiderio haueua della creſcente potenza di Carlo. Il ripudio, che Carlo haueua fatto di ſua ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>rella, &amp; dall'altra parte Carlo ſi doleua, che Deſiderio haueſſe riceuuto in protettione i ſuoi nipoti figliuoli di Carlo manno, &amp; altri nobili huomini, &amp; che gli ſolle<g ref="char:EOLhyphen"/>citaſſe à nuoue guerre, &amp; queſti furono i capi, &amp; fonda<g ref="char:EOLhyphen"/>menti delle loro differenze, ma l'occaſione del comin<g ref="char:EOLhyphen"/>ciarle fu il Papa, &amp; i Romani offeſi da Deſiderio, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> difeſi da gli Imperatori di Coſtantinopoli, à i quali ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ramente conueniua, &amp; ſi apparteneua quella querela. Et queſto ſempre auuerra, che tra la cauſa, &amp; l'occaſio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ſarà non poca differenza, ma no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gia ad ogni hor ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ito conſciuta: d'onde naſcono i giudicij erronei, che ſe ne fanno ancor bene ſpeſſo da chi piu cura porre ci do<g ref="char:EOLhyphen"/>uerrebbe.</p>
            </div>
            <div n="17" type="part">
               <pb n="20" facs="tcp:20272:11"/>
               <head>
                  <hi>XVII.</hi> Neſsuna coſa è piu Iodeuole in vn Principe, che dar di ſe oppinione di prudente: il che fare conſiſte non ſolo nell' opere, ma nella tempe<g ref="char:EOLhyphen"/>ranza della lingua ancora.</head>
               <p>ESſendo Irene Imperatrice di Coſtantinopoli ſtata diſmeſſa dello Imperio (come habbiamo ricordato nel noſtro volume delle donne illuſtri, da Niceforo: gli Ambaſciadori Latini, i quali eran prima ſtati mandati à trattenerſi alcuni giorni in eaſa d'vn certo Veſcouo Greco, predicato, &amp; celebrato da tutti i Greci per huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo parco, temperato, giuſto &amp; ſanto. Et che quaſi tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to l'anno attendeua à ſpeſſi digiuni, facendo anche ſtare la ſua famiglia, &amp; i foreſtieri, ch' egli haueſſe riceuuti in tal maniera: in modo, che i poueri Ambaſciadori, che thedeſchi, ò Franceſi erano per tutto l'inuerno hebbe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro poco di che' ſi poteſſero ſatiar la fame, che' ſentiuano per la ſua vigliaccheria. Ma pure al fine eſſendo ſtati ammeſſi à Niceforo, che gia haueua acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>modate le co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſue, furon da lui dima<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dati quelche pareua loro della pietà di tanto huomo loro hoſpite. Al quale Helmo<g ref="char:EOLhyphen"/>gaudo maggior de gli altri riſpoſe. Il voſtro Veſcouo è ſantiſſimo, quanto però e'ſia lecito d'eſſer (non lo con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentendo Iddio. Marauigliato però della riſpoſta Nice<g ref="char:EOLhyphen"/>foro, dimandò Come e'poteſſe eſſere, che alcuno poſſa chiamarſi ſanto ſenza la volontà d' Iddio? Et Helmo<g ref="char:EOLhyphen"/>gaudo. Le lettere ſacre (diſſe) ci moſtrano, Che Iddio è la charità ſteſſa, della quale queſto voſtro Veſcouo
<pb n="21" facs="tcp:20272:11"/> eſſendo pratico aſſaice ne ha fatti auueder con noſtro gran pericolo.</p>
            </div>
            <div n="18" type="part">
               <head>
                  <hi>XVIII.</hi> Egli s' è trouato eſſer quaſi impoſsibile lo eme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dare gli errori, che la na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura anch' eſſa fa piu in vna Nation, che in vn' altra circa l'im<g ref="char:EOLhyphen"/>prudenza de gli huomini. Et ben cio pero ſi può riſoluere, Che queſto Niceforo Greco pur eſſendo, era nato di poi, che tutte le antiche virtù de i Greci s'eran partite da loro: poi che per lui Principe eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo non ve n'era rimaſta pur vna.</head>
               <p>IL medeſimo Niceforo quando egli hebbe vditi gli Ambaſciadori Latini, volto poi ad Helmogaudo gli dimandò quel, che faceſſe Carlo, &amp; come le coſe ſue andauano, al quale egli riſpoſe prudenteme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te, &amp; come egli haueua debellati tutti i ſuoi nemici, &amp; auuerſarij: che ſola reſtaua la nation de i Saſſoni parte di Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nia, la quale ſpeſſo ripugnaua, &amp; ribellaua, &amp; che però n'haueua hauuti Carlo di molti faſtidij. Hora Niceforo Greco eſſendo, &amp; di iattanza, &amp; di vanità Greca ripie<g ref="char:EOLhyphen"/>no, deridendo à i fatti di Carlo diſſe: Perche prende Carlo tanta pena contra nemici di coſi poco numero, &amp; ignobili di fama, &amp; di virtù? Io, che tengo l'Imperio della terra; &amp; da Iddio ſono eletto, &amp; ſon Signor delle coſe, &amp; che conduco alla degnità, &amp; ad honore chi pia<g ref="char:EOLhyphen"/>ce à me dono à te il dominio di quella gente. Le quali parole poi riferite da lui nel ſuo ritorno à Carlo: da lui gli fu ſorridendo detto. Niceforo haurebbe fatto me<g ref="char:EOLhyphen"/>glio à darti l'Imperio delle Donne: alludendo alla Gre<g ref="char:EOLhyphen"/>cia: percio che all' hora i Greci erano ſtimati ben poco.</p>
            </div>
            <div n="19" type="part">
               <pb n="22" facs="tcp:20272:12"/>
               <head>
                  <hi>XIX.</hi> L'accreſcimento della prole in vna honeſta, &amp; illuſtre conſanguinità arreca honore, &amp; chiarezza: &amp; tra i Romani fu gia vn coſtume tale, che chi ſi trouaua eſſer maritato haueua ne i conſigli publichi aſſai vantaggio preſuppoſto le altri conſiderationi dell' honor loro equali, da chi maritato non era.</head>
               <p>FV nei tempi di Henrico ſecondo Imperatore in A<g ref="char:EOLhyphen"/>lemagna nel luogo, che ſi dice Altaick inferiore: cio è Quercia inferiore: del qual luogo habbiam trattato di ſopra, vna Donna, che partori ad vn corpo cinque fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliuoli: ma noi pur n'habbiamo veduto in Londra vn' altra hauerne partoriti quattro. Et vn' altro Conte det<g ref="char:EOLhyphen"/>to Babo pur in quei tempi, &amp; paeſi Signor non ignobi<g ref="char:EOLhyphen"/>le anzi nobiliſſimo hebbe di due mogli trenta due maſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chi, &amp; otto femine, gli nutrì tutti, &amp; tutti gli laſciò viui alla ſua morte. Et deſiderando egli inanzi, ch' ei moriſſe di laſciar loro qualche appoggio d' honore, &amp; profitte<g ref="char:EOLhyphen"/>uole, togliendo il tempo quando il buono Henrico an<g ref="char:EOLhyphen"/>daua alla caccia gne ne rappreſentò tutti per ordine, al quale l'Imperatore veduta tanta compagnia diſſe. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>che ſei tu venuto con ſi fatto numero da poi, ch'io ti or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinai, che tu veniſſi priuatamente? All' hora Babo. San<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſſimo Ceſare, riſpoſe, io ſon preſto con vn ſeruitor ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, Et Auguſto. Et chi ſon gli altri? Et Babo. Tuoi ſerui ottimo Principe, &amp; figliuoli miei, i quali io preſento à tua Maieſtà &amp; dono; &amp; il dono ſia buono, &amp; felice di queſto numero, &amp; ad honore in pace, &amp; in guerra à pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitto, coſi come io deſidero hauendogli alleuati per
<pb n="23" facs="tcp:20272:12"/> queſto. I quali furon gratiſſimi ad Henrico: parlò con ciaſcuno; à tutti dette la mano, &amp; gli chiamò figliuoli: &amp; volſe, che habitaſſero in Corte, &amp; in tal maniera gli trattò ſecondo la diuerſità de i loro ingegni, che ciaſcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no fu proueduto honoratame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te: onde molto nobili fa<g ref="char:EOLhyphen"/>miglie poi ſono vſcite di loro in diuerſe prouincie ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo, che' ſi accaſarono, doue fu loro dallo Impera<g ref="char:EOLhyphen"/>tore dato, &amp; conceduto il gouerno di eſſe.</p>
            </div>
            <div n="20" type="part">
               <head>
                  <hi>XX.</hi> Egli è manifeſto aſſai gli huomini in alcune coſe eſſer ſotto poſti al fa<g ref="char:EOLhyphen"/>to ò vero deſtino &amp; hauere i loro Genij, il che in molti luòghi ſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>moſtra: ma baſtici hora lo aggiugner, che ancora à Bruto Romano ne i Filippi era apparſo il ſuo Genio innanzi aldi della ſua morte. Et però ſi conoſce tra i Chriſtiani eſſere ancor neceſsario di viuere in tal modo, che noi ci rimoſtriamo, et ſiamo in effetto ſempre preſti à riceuer quel fine della vita, che Dio col mezo della natura ci haurà conſtituito.</head>
               <p>EGli è vn caſtello ſul Danubio nel continente, ò iu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>iſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dition dell' Auſtria, che ſi chiama Greinon. Sopra il quale ſono molte ſcoſceſe ripe, &amp; balze, &amp; ſcogli fra le quali il Danubio riſtretto con grandiſſimo impeto, &amp; incredibil romore tutto ſpumoſo corre, &amp; con le velo<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſſime, &amp; incerte onde agita i nauilij, che vi paſſano d'ogni tempo: onde i Germani abhorre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do queſto luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go per il pericoloſo ſuo paſſaggio, lo chiamano Strude<g ref="char:EOLhyphen"/>lon, cio è pernitioſo: perche per dire il vero egli è non men pericoloſo, che il paſſo, che è ſra Scilla, &amp; Charib<g ref="char:EOLhyphen"/>di
<pb n="24" facs="tcp:20272:13"/> per le molte volte, &amp; per le molte concauità, che fa il fiume: d'onde procede, che l'acqua con diuerſe agita<g ref="char:EOLhyphen"/>tioni hor qua, horlà ſpinge i nauilij, &amp; tiragli piu, ò ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>co come' ſia conceduto dalla pratica, &amp; eſperie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za mag<g ref="char:EOLhyphen"/>giore, ò minore de i barcaruoli: però in quel contorno ſono huomini ſtimati pratichiſſimi di quel luogo, i qua<g ref="char:EOLhyphen"/>li à i nauilij, che paſſano per à tempo ſeruono di timo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, &amp; di remo: come noi veggiamo fare alle naui quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do l'arriuano in luoghi incerti, che' le prendono piloti di quei mari per condurſi à ſaluame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to. Per queſto luo<g ref="char:EOLhyphen"/>go nauigando adunque Ceſare Henrico terzo per vna certa impreſa contra de gli Vngari, era ſeco vn certo Veſcouo ſuo parente, &amp; di nobil conſideratione chia<g ref="char:EOLhyphen"/>mato Brunone in vn' altra barca, la quale appreſſandoſi ad vno di quelli ſcogli, in vn tempo ſi vide apparir ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pra lo ſcoglio vna imagine come d'vn negro Ethiopo, &amp; che chiamò Branone dicendo. Oh oh Veſcouo, Io ſon cattiuo Genio, tu ſei mio, &amp; douunque tu andrai, tu ſarai mio. Io non ho da far hora coſa alcuna contra di te, ma fra poco tempo tu mi vedrai ancora. Hora ri<g ref="char:EOLhyphen"/>manendo ciaſcuno attonito di coſi fatta apparitione à quel Veſcouo, &amp; dicendoſi alcune orationi come piu la paura comune à tutti gli perſuadeua l'ombra ſpari, ne' piu ſi vide. Et queſto ſaſſo, ò ſcoglio ancora ſi vede ſopra del quale è vna torre la quale ritien la memoria, &amp; il nome ancora di queſta coſa.</p>
            </div>
            <div n="21" type="part">
               <pb n="25" facs="tcp:20272:13"/>
               <head>
                  <hi>XXI.</hi> Chi è auuertito, &amp; non ſi riguarda, ſarà ſtimato huomo poco prudente, &amp; male atto à conſigliare altri.</head>
               <p>HOra pochi di doppo per ſeguitare il propoſito ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>periore paſſando pur Ceſare auanti al ſuo viaggio arriuò in vn Caſtello detto Roſemburgh, &amp; quiui da v<g ref="char:EOLhyphen"/>na nobil donna vedoua detta Richlita fu alloggiato, la quale doppo le douute cerimonie, &amp; ſeruitij conferiti à Ceſare ella gli dimandò alcuna gratia, della quale eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendole ſtato corteſe, &amp; in quel, che' ei le daua la mano in ſegno di fede, ſecondo il coſtume del paeſe in vu ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>bitò il palco della ſtanza dou'erano cadde tutto di net<g ref="char:EOLhyphen"/>to al baſſo in vna ſtanza maggiore. L'Imperator non ſi fece male alcuno, Brunone il Veſcouo, ch'era ſeco mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, &amp; vno altro Alamanno huomo nobile, che'vi era, &amp; la ſteſſa Richlita furon grauamente offeſi. Et coſi heb<g ref="char:EOLhyphen"/>be effetto quanto diſſe quel cattiuo Genio à quel Bru<g ref="char:EOLhyphen"/>none infelice Veſcouo, forſe piu fauorito nella corte, di quelche gli era innanzi al giudice maggior d'ogni no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra attione.</p>
            </div>
            <div n="22" type="part">
               <head>
                  <hi>XXII.</hi> La virtù ſempre dalla virtù medeſima ritroua fauore ſecondo gli huomini ne i quali ella ſi ripoſa.</head>
               <p>PEr eſſempio di virtù vn certo Bela fatto Re d'Vnghe<g ref="char:EOLhyphen"/>ria, &amp; hauendo guerra con li Thedeſchi, &amp; fuori vſ<g ref="char:EOLhyphen"/>citi del ſuo Regno, in vna gran giornata egli ruppe i ſuoi nemici. Hor alcuni di quei, che furon rotti eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi
<pb n="26" facs="tcp:20272:14"/> ritirati in vn monticello, doue' combatteuano aſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>duamente ſenza moſtrare altrimenti ſegno di viltà al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna: Bela commoſſo dalla loro virtù gli ſaluò tutti, &amp; al capo loro dette per moglie vna ſua figliuola, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tunque ei fuſſe certo, che' ſi eran per rendere al fin per la fame.</p>
            </div>
            <div n="23" type="part">
               <head>
                  <hi>XXIII.</hi> Neſsuna piu ſtabil cagione appariſce fino ad hora della fermezza dello Imperio, che la prima riſolutione fatta di quella poſitione Imperia<g ref="char:EOLhyphen"/>le nella natione Alamanna: &amp; di poi nella elettion de gli Impe<g ref="char:EOLhyphen"/>ratori dipendenti da i ſette Elettori della ſteſſa natione.</head>
               <p>GRegorio x. nel 1273. diede autorità à ſette Principi di eleggere l'Imperatore, &amp; era all' hora ſpento il ſangue di Sueuia Imperiale: però ragunatiſi i Principi dell' Imperio per ſorte à Franchefordia, &amp; trouando gran diuerſità, &amp; contentione nella elettione, furono al meno in queſto d'accordo, Che Lodouico preſidente del Rheno, &amp; Duca di Bauiera huomo ſtimato fra tutti gli altri di mirabil prudenza fuſſe quello, ch' haueſſe li<g ref="char:EOLhyphen"/>bera facultà di nominare Imperator, chi piu gli piace<g ref="char:EOLhyphen"/>ua; la qual coſa egli co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gran diligenza ricusò, non giu<g ref="char:EOLhyphen"/>dica<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do douere eſſere vtile il poter fare vna ſicura elet<g ref="char:EOLhyphen"/>tion fra tanta di ſegualità di pareri: ma vinto da i pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi, &amp; moſſo da degni riſpettì al fine accettò il carico prenuntiando Imperatore Ridolfo Sueuo figliuolo di Alberto Saffemburgenſe, &amp; nipote di Ridolfo Haue<g ref="char:EOLhyphen"/>coburge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſe huomo eſſercitatiſſimo, &amp; divalor ſingulare
<pb n="27" facs="tcp:20272:14"/> in pace, &amp; in guerra: al parer del quale ſi accoſtarono tutti ſaluo Ottocaro Re di Bohemia, &amp; Henrico Duca della Bauiera inferiore, niente di meno Ridolfo fu in<g ref="char:EOLhyphen"/>coronato in Aquiſgrana dall' Arciueſcouo di Colonia. Et però di poi hanno hauuto quelli Arciueſcoui ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre titolo di Coronatori: per cio che prima era incerto il Coronatore, &amp; incerto il luogo; &amp; fra gli altri buoni ordini di coſtui fu queſto, Che tutri gli ſtatuti, ò leggi, ò editti, ò Eccleſiaſtici, ò temporali ſi publicaſſero in lingua Germana. Et hauendo cinque figliuoli le mari<g ref="char:EOLhyphen"/>tò tutto, delle quali nel noſtro Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>entario delle Donne Illuſtri facciamo mentione.</p>
            </div>
            <div n="24" type="part">
               <head>
                  <hi>XXIIII.</hi> La tirannide ha queſta quali<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>à, che mentre, che ella è viua, &amp; ſi puo preualere la ſi fa ancor temere: ma ſe la manca (come preſto auuien) per morte ogni huomo ſene burla, non hauendo hauuto gia mai chi l' haueſse amata.</head>
               <p>IPpodo Re di Chio, ma in fatto tira<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no ne i tempi mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to da noi lontani eſſendo familiare di vn certo gioua<g ref="char:EOLhyphen"/>ne nobile: &amp; però fra i giochi, &amp; feſte per accompa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnarlo in certe nozze, che quel giouane faceua, andò come per gioco, &amp; per burla ad affrontar la ſpoſa, che n'era menata à marito ſopra vna carretta per il ſuo gra<g ref="char:EOLhyphen"/>do ornata, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> altre compagne honoreuolmente: per lo che credendoſi coloro, i quali n'haueuan la cura, che vi fuſſe andato peringiuriarla, ò rubbarla loro (tali do<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuano eſſere i ſuoi coſtumi, l'ammazzarono. Per la
<pb n="28" facs="tcp:20272:15"/> qual coſa (di tanto fu perſuaſo il popolo) venuta vna gran peſtilenza nel paeſe, mandarono all' oracolo per intender quel, che' doueſſero fare per liberarſene. Dal quale hebbero per riſpoſta (come e' ſe l'haueſſer pro<g ref="char:EOLhyphen"/>cacciata quei, che forſe à nuoua tirannide haueua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> volto l'animo, che' doueſſero far morire, ò bandir quei, ch' ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuano ammazzato il Re. La qual coſa riſaputaſi, ogni vno con publica voceriſpoſe, che tutti ammazzato l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuano; vole<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do eſſi moſtrare vnitamente che à tutti era ſtata grata la ſua morte. Et però dallo Dio, ò vero da quei, che le ſue riſpoſte regolauano in quei rozi tempi furono eſſi tutti mandati fuori della loro città, vbbiden<g ref="char:EOLhyphen"/>do alla imaginata Deità, contentandoſi niente dimeno generalmente da poi, che tutti il tira<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no odiauano d' ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parir conſentienti à quel, che per caſo era auuenuto quaſi, che ciaſcuno haueſſe ancora prima deſiderato, che tanto ad ogni modo doueſſe anuenire.</p>
            </div>
            <div n="25" type="part">
               <head>
                  <hi>XXV.</hi> Gli huomini i quali d<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>lla potenza di Sathanaſſo ſaranno occupati riuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciranno ancora di ogni loro apparente grandezza in vergogna al mondo, &amp; in danno perpetuo di loro ſteſsi.</head>
               <p>NEl te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po del primo Ridolpho Imperatore vn certo Federigo Stufio Germano, &amp; per profeſſione ne<g ref="char:EOLhyphen"/>groma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te fingendo con le ſue arti di eſſer Federigo ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo Imperatore, &amp; diuulgandolo, &amp; moſtrandoſi ad ogni huomo tanto ſimile, che' non viſi haueua dubbio alcuno. Donò à tutti i ſoldati, &amp; amici vecchi, che l'an<g ref="char:EOLhyphen"/>darono
<pb n="29" facs="tcp:20272:15"/> à trouare (quaſi riconoſcendoli) doni grandi, &amp; denari: le quale coſe tutte da gli ſpiriti infernali gli e<g ref="char:EOLhyphen"/>rano portate. Oltra di queſto era tanto affabile, &amp; grato nel parlare, che coloro, che per premio, ò per i ſuoi do<g ref="char:EOLhyphen"/>ni non poteuano eſſer vinti, le parole, &amp; le luſinghe ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>liuano ad o<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>tener da eſſi il ſuo intento. Coſtui ricorda<g ref="char:EOLhyphen"/>ua le coſe publiche paſſate come egli ſteſſo eſſendo Fe<g ref="char:EOLhyphen"/>derigo l'haueſſe fatte, ò conſigliate, ò ordiuate: &amp; le particulari ſapeua coſi bene, che à ciaſcuno poteua ri<g ref="char:EOLhyphen"/>durrele le coſe proprie in memoria ſi, che' non ſi haueua dubbio alcuno, ch' ei non fuſſe il vero Federigo. Hor i Giudei, i Chriſtiani, i nobili del Rheno, la plebe, i cit<g ref="char:EOLhyphen"/>tadini, i Contadini volauano à lui, &amp; ſi offeriuano: &amp; egli al popolo diede ſempre gran cera, &amp; à i ſoldati de<g ref="char:EOLhyphen"/>nari, &amp; ogni coſa vſcità delle mani di Sathanaſſo. Si che eſſendo egli hor mai creſciuto, &amp; circundato da conue<g ref="char:EOLhyphen"/>nie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te forza, cominciò ad eſſer ſenza burla temuto. On<g ref="char:EOLhyphen"/>de egli ragunò prima de i ſuoi ſeguaci vn Conſiglio in Noueſio poi lo forni in Colonia. Ma in queſto mezo Ridolſo andò ſopra Colonia con lo eſſercito, &amp; fece ri<g ref="char:EOLhyphen"/>tornar l'Arciueſcouo di quella città ad vbbidienza, &amp; pagare i douuti taglioni. Ma di là fuggito il falſo Fede<g ref="char:EOLhyphen"/>rigo in Haſſia luogo de gli antichi Catti vi ſi fortificó. l'Imperatore però ſeguitando l'orme del contraffatto Principe l'aſſediò in vn certo caſtello, à gli huomini del qual luogo minaccia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ogni diſtruttione ſe' non gli da<g ref="char:EOLhyphen"/>uano in mano quello ſcelerato, gli fu al fine da loro dato
<pb n="30" facs="tcp:20272:16"/> prigione, il quale condennato per la legge alla morte fu abbruciato viuo ſenza poter hauer altrimenti aiuto alcuno da i ſuoi Diauoli.</p>
            </div>
            <div n="26" type="part">
               <head>
                  <hi>XXVI.</hi> Eſſendo l'odio delle genti contra d vna natione intera ſenza diſtintio<g ref="char:EOLhyphen"/>tione alcuna, non ſene deue ricercar la cagione per via naturale: ma credere aſſolutamente, che cio auuien per la diſpoſition della diuina volontà.</head>
               <p>NEl tempo dél medeſimo Ridolfo Imperatore, nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la Città di Monaco non inferiore all' altre di Bauie<g ref="char:EOLhyphen"/>ra vna certa donnicciuola, ma di triſta qualità vendè vn fanciullo rubbato da i Chriſtiani à i Giudei, che vi ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bitauano: il quale eſſi ſagrificarono à Dio facendolo morire per deriſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de i Chriſtiani con purgerlo con gli aghi per tutto il corpo. Ma quella ſcelerata mentre che la cercaua di rubbare vn' altro fanciullo fu ſcoperta dal padre di quello, &amp; accuſata, &amp; fatta prigioniera, &amp; ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo confeſſato il ſuo malo animo d'all'hora, &amp; anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra quel primo furto, la fu gaſtigata ſecondo il ſuo meri<g ref="char:EOLhyphen"/>to. Però ritrouatoſi quel pouero primo fanciullo da i Chriſtiani coſi ſtato da i Giudei fatto morire: ſi fece dalla plebe tutta ſubito per la atrocità della coſa vn ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ribile impeto contra de i Giudei tutti per ammazzargli ſenza aſpettare altrimenti ſentenza, ò cognitione de i rei: Onde i piu conſiderati huomini, &amp; i magiſtrati per gaſtigar ſolamente i delinquenti vſarono ogni arte per quietare il popolo adirato: &amp; per leuargli dinanzi quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la
<pb n="31" facs="tcp:20272:16"/> nation di gia poſta tutta in graue pericolo, ordinaro<g ref="char:EOLhyphen"/>no, che i Giudei ſe ne ritiraſſero nella loro ſinagoga ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za laſciarſi veder ſino à nuouo ordine. Ma ritirati, che' vi ſi furono, il popolo piu furibondo, che prima hauen<g ref="char:EOLhyphen"/>dogli à man ſalua: diſprezzati i comandamenti, &amp; la preſenza de i principi correndo là, &amp; con armi, &amp; con fuoco gli conſumarono inſieme con lo edificio, doue' morirono tutti, ſino al numero di ce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to ottanta di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le reliquie di tanto odiata natione.</p>
            </div>
            <div n="27" type="part">
               <head>
                  <hi>XXVII.</hi> Produce la natura, ò il peccato qualche volta materia inſolita da ſtancare ogni oſtinato Filoſofo.</head>
               <p>INtorno alla morte di Ridolfo cio è 1290. nel paeſe di Coſtanza vna Donna del popolo partorì vn Lione: il qual parto perche' fu tanto ſtraordinario non era da eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer taciuto, &amp; forſe inditio di futura ſuperbia.</p>
            </div>
            <div n="28" type="part">
               <head>
                  <hi>XXVIII.</hi> Quando vn Principe cerca piu toſto la fermezza dello ſtato ſuo dalla temperanza, che dalla violenza ei ſarà veramente ſempre ſtimato lodeuole.</head>
               <p>ALberto d'Auſtria hauendo per partial guerra contra di Adolfo Imperatore fattolo proclamar priuato dello Imperio, quaſi egli nuouo Imperatore lo vinſe ancora in battaglia, nella quale eì rimaſe morto. Onde di poi ragunandoſi il Conſiglio vniuerſale dello Impe<g ref="char:EOLhyphen"/>rio, Alberto come Imperador di gia eletto ſalito al luogo, che all' Imperadorſi dà, doppo alcune parole
<pb n="32" facs="tcp:20272:17"/> dette al ſuo propoſito circa le coſe all' hora contingen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti: quando meno ſi aſpettaua per vincer l'inuidia de gli altri poſe giu tutti gli ornamenti Imperiali: &amp; ſe ne ri<g ref="char:EOLhyphen"/>torno al luogo à lui douuto per la ſua ordinaria degni<g ref="char:EOLhyphen"/>tà, &amp; grado ſolito. Dalla qual modeſtia tutti ad vna vo<g ref="char:EOLhyphen"/>ce promoſſi eleſſero lui Imperatore.</p>
            </div>
            <div n="29" type="part">
               <head>
                  <hi>XXIX.</hi> Quei Giudici, i quali dalle fattioni ſon moſsi, &amp; prouocati gia mai non potranno ottenere il nòme di eſſer giuſti: ſapiendoſi certo, che la Giuſtitia da ogni partialità deue eſſer lontana.</head>
               <p>BErchtrando Cardinale al tempo di Giouanni xxij. Papa fu cagione, &amp; vno de i principali Conſiglieri che ſi faceſſe lega contra di Lodouico terzo Bauaro Imperatore; per la qual coſa per Italia, &amp; per la Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nia ſi cominciarono guerre ciuili. Ma mandando Lo<g ref="char:EOLhyphen"/>douico Ambaſciadori al Papa per accommodar le coſe huomini di gran conditione, il Papa rimettendoli in I<g ref="char:EOLhyphen"/>talia à Berchtrando, er cio che all' hora la Corte ſi te<g ref="char:EOLhyphen"/>neua in Auignone: eſſo ſenza volergli vdire gli ſcacciò da ſe, &amp; fu cagione, che' non ſi veniſſe ad appuntamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to alcuno. Di che natione ſi fuſſe queſto Berchtrando fino ad hora non ci è noto, ma fu frate Dominicano: Et tutti gli Imperiali, che gli capitauano in mano gli con<g ref="char:EOLhyphen"/>dennaua indifferentemente come heretici: &amp; ſignifica il ſuo nome in lingua Germana. Pacti turbator. conue<g ref="char:EOLhyphen"/>nendo bene al nome l'effetto.</p>
            </div>
            <div n="30" type="part">
               <pb n="33" facs="tcp:20272:17"/>
               <head>
                  <hi>XXX.</hi> Dante ſcriſſe in Thoſcano ſua propria lingua, ma conobbe le ſcienze tutte, che nell' altre lingue dall' altre nationi ſono ſtate ſcritte.</head>
               <p>DOuendo ridurre in memoria alcuna coſa di quei tempi grandemente nobile di Dante Aliglieri cit<g ref="char:EOLhyphen"/>tadin Fiorentino nel tempo di Lodouico il Bauaro, &amp; di Giouanni xxij. Papa ſi dice, che egli tenne la parte Imperiale, &amp; nell' hiſtorie d' Alamagna è ſcritto ò vero ricordato di lui da Giouanni Auentino ſino di quei te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pi queſte parole. Dantes Aligerius Florentinus qui tu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> cul<g ref="char:EOLhyphen"/>tior literarum ſemina ſparſit, quae paulatim radices ege<g ref="char:EOLhyphen"/>runt, in herbam exierunt, &amp; noſtro demum aeuo matu<g ref="char:EOLhyphen"/>reſcunt; tantae molis fuit, exules literas obſtrepentibus vndique Barbaris, atque Tyrannis reducere.</p>
            </div>
            <div n="31" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXI.</hi> Tanto può ne i petti humani l'amore, l'odio, che la partialità di tali af<g ref="char:EOLhyphen"/>fetti ſi laſcia non pur conoſcer intorno alle coſe noſtre terrene af<g ref="char:EOLhyphen"/>fatto: ma nell' attioni, &amp; negli animi de gli ſteſsi profeſſori delle lettere ſacre ancora.</head>
               <p>ALcuni Theologi, &amp; ſcrittori di fama honorata, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>do Giouanni xxij. Papa pronuntiò Lodouico Baua<g ref="char:EOLhyphen"/>ro dipoſto dalla Imperio, &amp; dal conſortio de i Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiani andarono à trouar eſſo Lodouico Imperatore, &amp; gli diſſero. Tu nos pugnis, enſe, ferro, armis à ſeruitu<g ref="char:EOLhyphen"/>te aſſere: Nos te lingua, calamo, literis, ſtylo, libris, ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bis vindicabimus. Et erano tutti queſti huomini reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gioſi,
<pb n="34" facs="tcp:20272:18"/> &amp; ſacerdoti dell' ordine Franciſcano. Et certo ha piu, che troppa forza la penna ſe i principi la voleſſero conoſcere. I Franciſcani adunque in quelle diſſenſioni dell' Imperatore, &amp; del Papa tennero ſempre la parte dell' Imperio: ma i Domenicani quella del Papa, ben<g ref="char:EOLhyphen"/>che alcuni voltaſſero tal volta l'animo allo Imperatore per il profitto lor proprio. Ma de i Franciſcani, ò altri e<g ref="char:EOLhyphen"/>rano i capi in quelle controuerſie dalla parte Imperiale VVillielmo Occomenſe Inghileſe. Bona gratia da Ber<g ref="char:EOLhyphen"/>gamo, &amp; Michele da Ceſena, i quali tutti morirono innanzi à Lodouico, &amp; in Monaco furon ſotterrati, do<g ref="char:EOLhyphen"/>ue ſi veggono ancora le loro ſepolture.</p>
            </div>
            <div n="32" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXII.</hi> Le marauiglie della natura accidentali non ſolamente auuengono per vna occaſione, ma per molte: &amp; ſpecialmente nella morte de i Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipi di gran conſequenza, per la qualità de i tempi, ò per le qualità delle nationi, ò della terra doue le ſi veggono.</head>
               <p>L'Anno doppo la morte di Lodouico quarto Bauaro vn tremmoto verſo Schiauonia, Dalmatia, Carnia, &amp; Hiſtria in quaranta giorni gittò à terra venti ſei fra città, &amp; caſtelli ſenza l'altre ville, &amp; caſe priuate. Et ſe' ſi deue credere à i miracoli de gli hiſtorici Due Monti s'andarono à cozzare, ò vero vrtare l'vn l'altro con gran diſtruttion di quanto <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ra era di loro. Cinquanta huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, i quali erano allo intorno de i loro beſtiami ſi troua<g ref="char:EOLhyphen"/>ron fatti, &amp; conuertiti in ſtatue di ſale con i loro anima<g ref="char:EOLhyphen"/>li: Et di poi il tutto quaſi da vn Baratro inghiottito non
<pb n="35" facs="tcp:20272:18"/> apparue coſa alcuna di quel, che fuſſe ſtato, La fede delle quali coſe ſi rimanga appreſſo di Currado hiſtori<g ref="char:EOLhyphen"/>co di Meidembergh, contentandoſi di crederne non piu, che Giouanni Auentino.</p>
            </div>
            <div n="33" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXIII.</hi> Alcuna volta è auueeuto, che i maggiori danni anuenutici ſono ſtati procacciati da i proprij Principi: i quali male hanno conoſciuto quello, che piu laro ſi conueniua.</head>
               <p>CArlo quarto di quel nome Imperatore, &amp; Principe di Bohemia fece gran danno allo Imperio. Aprì la via, &amp; larga era aſſai alla grandezza, &amp; all' ambition de i ſacerdoti di Germania. Vendè la libertà della Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nia à i nemici. Promeſſe nella ſua Coronatione fatta in Roma di partir ſubitò d'Italia, &amp; di non viritornar ſe no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> da i Pontifici Romani chiamato. Per cio che quelli or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinariame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>re non ſi contenton punto, che la ragion de i negotij Imperiali ſia loro ſopra capo, il che verrebbe à ſcemar non poco per tanta vicinità la molta libertà, che la Chieſa ha nelle coſe tutte ancor te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>porali. Et ven<g ref="char:EOLhyphen"/>dè Carlo con eſſempio non punto imitabile, &amp; alieno dallo Imperio la Gallia Narboneſe. Il Principato di Vi<g ref="char:EOLhyphen"/>enna, il Dalfinato, &amp; il Regno Arelatenſe: accio che l'Imperio, &amp; i ſuoi me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bri non ſi haueſſer punto à lodar del ſuo gouerno: onde cio non ſi computa, ò ſcriue per eſſempio di loda, ma ſol perche e' ſi conoſca quanto di honor ſi perda, &amp; non meno priuatamente, che publi<g ref="char:EOLhyphen"/>camente
<pb n="36" facs="tcp:20272:19"/> da quei, che per contentar le loro fantaſie, ò per vendita, ò per dappo caggine ſi laſciano vſcir di ma<g ref="char:EOLhyphen"/>no quelli ſtati, &amp; quelle coſe, che da i loro predeceſſori con fatica, con l'armi, &amp; con danari ſi acquiſtarono.</p>
            </div>
            <div n="34" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXIIII.</hi> La Filoſofia ſcolaſtica poſſeduta da huomo di natura gagliarda riuſci<g ref="char:EOLhyphen"/>rà nelle coſe ſue tanto ſimile à ſe ſteſſo, che poco profitto ne laſcerà al mondo.</head>
               <p>BErtholdo Alemanno, &amp; frate Franciſcano hauendo per quello, che n'appariſce poca inclinatione à gli ſtudij delle lettere ſacre datoſi allo Filoſofia naturale, ma con tale animo, che ſeguitando l'humor de i ſuoi capricci, &amp; della ſua bizarria ritrouò l'artiglieria, &amp; gli archibuſi, &amp; la poluere per eſſi: accio che'l mondo l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſe ad ogni modo à lodare d'vna inuentione ad ogni huomo dannoſa.</p>
            </div>
            <div n="35" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXV.</hi> I caſi delli huomini fortuiti ſon diuerſi, per i quali facilmente noi poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiamo riconoſcer la potenza diuina quanto la ci ſia benigna ancor nelle coſe non punto prima penſate, che le ci ſieno auuenute.</head>
               <p>IN Bauiera ſopra la riua del fiume AEno era vn muni<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtero di monaci, il quale haueua (come s'vſa) alcune ſtanze ſul fiume. Hora eſſendoui vn certo luogo fatto per ventura ſopra l'aqua per ſolo piacere, &amp; reggendo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi, ò ſoſtenendoſi ſopra alcune poſte di legno; &amp; eſſendo quelle per la vecchiezza tarlate, &amp; cotrotte, in vn tratto
<pb n="37" facs="tcp:20272:19"/> &amp; in vn tempo tutte rompendoſi, la ſtanza edificataui ſopra cadde tutta intera nell' acqua; nella quale erano ſei monaci de i primi del conuento, che faceuano i con<g ref="char:EOLhyphen"/>ti loro. Et fu portata quella ſtanza coſi intera vn buon pezzo dalla furia dell'acqua per l'ordinario molto groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, &amp; alta ſin, che molti peſcatori deſtati dal romore, &amp; dal grido de i monaci, ch' era grandiſſimo, andaron per ſoccorrerli: &amp; in effetto neſſun di loro mori, ma tutti hebbero vna gran paura.</p>
            </div>
            <div n="36" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXVI.</hi> La temperanza laſcia di ſe ſteſſa, &amp; di chi l'ama ſempre chiaro nome appreſſo de i diſcendenti, ma con poca imitation di quella ne i tem<g ref="char:EOLhyphen"/>pi moderni.</head>
               <p>ALberto Duca di Bauiera Principe di bontà honora<g ref="char:EOLhyphen"/>ta eſſendogli offerto il Regno, &amp; la Corona di Bo<g ref="char:EOLhyphen"/>hemia da quei popoli, i quali l haueuano di gia eletto ſi, perche vi mancaua la linea del morto Rè, come anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra perche quella Corona ſi concede per la elettione principalmente, &amp; non per ragion di heredità. Eſſo gli ringratiò honoratamente ma ricusò la loro offerta con<g ref="char:EOLhyphen"/>queſta riſpoſta: Che egli haueua ſtato, &amp; terre, &amp; ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtella tali, che le richiedouano tutta l'occupation d'vn' huomo: &amp; però eſſo per la loro beneuolenza ſaria ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre amico alle coſe lòro, &amp; ne gli rimandò donati: ſi che quelli Ambaſciadori non hauendo di poi ritrouato altri, che per il premio di tal Corona haueſſe piu toſto ſtimata la lode della tempera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za propria, che la ſperan<g ref="char:EOLhyphen"/>za di quella, ſe ne retornarono à dietro.</p>
            </div>
            <div n="37" type="part">
               <pb n="38" facs="tcp:20272:20"/>
               <head>
                  <hi>XXXVII.</hi> E' pare, che la facilità di ſtampar le coſe ſcritte habbia cauſata la mol<g ref="char:EOLhyphen"/>tiplication de i concetti ne gli huomini. Et per conſequenza con la molta commodità di quella ancor molte diſſenſiom non ſoi nel go<g ref="char:EOLhyphen"/>uerno temporale, ma nello eccleſiaſtico ſimilmente ſieno auuenute.</head>
               <p>NEl tempo di Federigo Imperatore l'anno 1450. vn certo Giouanni Fauſto Alema<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no cittadino di Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ganza ritrouò la ſtampa, &amp; ſtampò alcuni volumi due volte, aiutato da Pietro Schafferd di Gararenſthaim ſuo genero, per che haueua maritata la ſua figliuola Chriſtiana, &amp; ancora herede ſua. Coſtoro adunque eſſendo d'vn medeſimo conſiglio, &amp; parere ſi accor<g ref="char:EOLhyphen"/>darono inſieme di tener ſegreta queſta loro inuentio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne. La quale dieci anni di poi i Miniſtri di Fauſto, cio è Giouanni Guettembergh, d'Argentina la publicò in Germania: &amp; Vldrico Han, &amp; Siſto Reiſio la publica<g ref="char:EOLhyphen"/>rono in Roma, &amp; per Italia, &amp; di poi Aldo Manutio la illuſttò, &amp; altri.</p>
            </div>
            <div n="38" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXVIII.</hi> Neſſuna attione appreſſo de gli huomini di animo nobile è piu ſtimata di quella, che riguarda l' honor Donneſco, ò nel proprio, ò nell' al<g ref="char:EOLhyphen"/>trui riſpetto.</head>
               <p>LVcullo cittadin Romano, &amp; in quella Republica tra i primi ne i ſuoi tempi honoratamente ſtimato, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo preſa per forza in Armenia la Real città di Ti<g ref="char:EOLhyphen"/>grano certa, fece conſeruar da ogni ingiuria le donne, &amp; rimandarle tutte à i loro mariti, &amp; parenti, che le s'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſero:
<pb n="39" facs="tcp:20272:20"/> per la qual coſa quei popoli tutti di poi tenne<g ref="char:EOLhyphen"/>ro la parte de i Romani coſtantiſſimamente vinti prima i corpi dalla Romana forza, &amp; gli animi di poi legati da quel ſingular beneficio proprio della nobiltà Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mana d' all' hora.</p>
            </div>
            <div n="39" type="part">
               <head>
                  <hi>XXXIX.</hi> La ſeuerità è lodata drittamente in vn general di guerra quando ell' è accompagnata à i tempi debiti con la gratitudine, &amp; con la libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ralità.</head>
               <p>LVcullo fu Capitano eccellentiſſimo, &amp; di ſopra no<g ref="char:EOLhyphen"/>minato veramente illuſtre, ma non hebbe amiche<g ref="char:EOLhyphen"/>uol natura con i ſoldati, &amp; però fu egli da eſſi male vb<g ref="char:EOLhyphen"/>bidito: in tanto, che' fu anche da lore, abbandonato, &amp; fu per colpa ſua; per cio che quel medeſimo eſſercito comandato da Pompeio fu vbbidientiſſimo: eſſendo egli amabile, affabile, donatore, &amp; ricognoſcitor d'og, ni minima opera loro: il che non auuenne di Lucullo, ch' era Imperioſo, difficile ad eſſer contentato: poco af<g ref="char:EOLhyphen"/>fabile: ſeuero in voler riueder le loro operationi: in eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſorabile ne i ſupplicij: non ſapeua mitigar gli animi de i ſoldati, nè rimunerarll de i loro meriti. Et però ei cad<g ref="char:EOLhyphen"/>de dalla ſperanza di poter finir lui quelle guerre contra di Mitridate, &amp; di Tigrane, le quali Pompeio ſuo Emu<g ref="char:EOLhyphen"/>lo di poi fini contanta ſua gloria, &amp; con poca fatica.</p>
            </div>
            <div n="40" type="part">
               <head>
                  <hi>XL.</hi> Ancora delle coſe piccole ſe le ſiano per natura ſtrauaganti noi poſsia<g ref="char:EOLhyphen"/>mo alcuna volta prender per noi ſteſsi buono augurio ſe l'animo no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro ci farà ſperar bene nella propria fortuna noſtra.</head>
               <pb n="40" facs="tcp:20272:21"/>
               <p>CEſare Dittatore vno di quelli, che piu di neſſuno al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro congiuenſe il fauor della fortuna con la propria virtù bebbe vn cauallo quando ei fu pretore in Porto<g ref="char:EOLhyphen"/>gallo, il quale era nato con l'vnghie de i piedi dinanzi feſſe, &amp; era forociſſimo, &amp; velociſſimo, &amp; grande, nè vo<g ref="char:EOLhyphen"/>leua eſſer caualcato da neſſuno altro, che da eſſo Ceſa<g ref="char:EOLhyphen"/>re: per il che egli ne venne in grande ſperanza, &amp; quaſi imagination certa di hauere à riuſcir grande come egli veramente di poi riuſci.</p>
            </div>
            <div n="41" type="part">
               <head>
                  <hi>XLI.</hi> L'eſſempio di alcuni animali bruti in materia di nobile, &amp; diſcreta vſanza douerria eſſer documento di molti, che tanto non ſanno, ſe ben ſono anch' eſsi animali in forma d' huomini.</head>
               <p>DIceſi, che gli Elefanti hanno tanta intelligenza, che non ſolamente intendon la lingua della lor patria, ma ancora i corſi del Cielo: per il che alla nuoua luna eſſi auanti, che' vadino allo aperto ſe ne vanno à lauar ne i fiumi: &amp; perche vbbidiſcono à i piu vecchi della lor razza: &amp; perche' ſi rallegrano de gli ornamenti, &amp; ſi compiangono de i danni: Et perche nel paſſar delle riuiere ſi aiutano l'vn l'altro, fermandoſi i grandi ſopra il corſo dell' acqua per dar piu facil paſſagio à i giouani dalla parte di ſotto. Et diceſi, che quando e' ſon menati fuori della patria loro, non vogliono à modo alcuno entrar nelle naui, ſe prima non odono chi giuri di ritor<g ref="char:EOLhyphen"/>narli à caſa, quaſi, ch' eſſi habbino l'intelligenza della
<pb n="41" facs="tcp:20272:21"/> lingua delli huomini. Son buoni per la guerra, ma tal volta rabbioſi verſe de i loro medeſimi amici. Et però Aſdrubalo Barchino fu l'inuentore di priuarli in tal caſo di vita facilmente. Cio è, che il ſeſſore, ò gouernatore dell' elefante rabbioſo con vno ſcarpello in due colpi battutognene per forza di martello ſopra il capo lo fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ceua cadere in terra.</p>
            </div>
            <div n="42" type="part">
               <head>
                  <hi>XLII.</hi> Vfficio lodeuole per i riſpetti conſequenti, che da altri minori di fortuna ſino à i tempi noſtri è ſtato imitato.</head>
               <p>E'ſi legge, che Ceſare abbrucciò tutte le lettere ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>uate da lui nel padiglio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> di Pompeo nella vittoria di Farſalia: &amp; il ſimile da Pompeo in Spagna fu fatto qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>do ei debellò Perpenna. Et non per altra cagione, ſe no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> per ouuiare à i nuoui ſcandali, che ſarebbero auuenuti nella Republica Romana, ſe tali lettere fuſſero venute alla luce del Senato: il che ſino ne i tempi noſtri è ſtato imitato: non eſſendo in ogn' vno l'ingegno mancato nè il deſiderio del vero honore.</p>
            </div>
            <div n="43" type="part">
               <head>
                  <hi>XLIII.</hi> Neſſuno huomo per grande, che' ſi ſia non deue ſtimar la ſua fortuna ſtabile, &amp; impermutabile, perche auuengon caſi ſpeſsò, che ci fanno conoſcere il contrario con noſtro grande ſcommodo.</head>
               <p>LA cagione, che Ricardo primo Re d'Inghilterra fa<g ref="char:EOLhyphen"/>moſiſſimo guerriere, &amp; però cognominato, cuor di lione, fu fatto prigion da Luitpoldo Duca d'Auſtria in
<pb n="42" facs="tcp:20272:22"/> Vienna: mentre, che' ſe ne tornaua di Sotia ſconoſciu<g ref="char:EOLhyphen"/>to in Inghilterra fu tale. Per cio che nelle guere d'Aſia eontra de gli infideli gli Inghileſi ſaliti nello aſſalto di Tolomaide al pari de gli Auſtriaci ſopra le mura ne git<g ref="char:EOLhyphen"/>tarono à terra la bandiera d'Auſtria. Et per hauer prima Riccardo fatto morire il Signor di Cipro, &amp; occupato gli quello ſtato, il qual Signore haueua vna ſua zia, che era moglie de Luitpoldo, onde fatto prigione Riccar<g ref="char:EOLhyphen"/>do hebbe à pagar gran ſomma di denari.</p>
            </div>
            <div n="44" type="part">
               <head>
                  <hi>XLIIII.</hi> Doue manca il Giudicio poco può giouar la ſcienza per che quello è la guida d ogni noſtro preſuppoſto ſtudio. Queſta riſolution non piace <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i piu de i noſtri tempi, i quali nella ſeta, &amp; nella apparenza dell' <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ro hanno formata tutta la loro ambitio<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e piu toſte, che nella conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>deration douuta à i caſi, che s' incontrano in eſsi.</head>
               <p>ANtonio Muſa fu medico di Auguſto Imperatore, &amp; da prima per quello, che appare non molto ſtimato, di poi ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne in credito percio che Auguſto eſſendo ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lato, &amp; da altri eſſendo ſtato mal curato (in tanto, che' no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſapeuano, che piu ſe fare per la ſua ſalute, fu dal Mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa guarito con alcune potioni fredde, &amp; bagni: onde ei ne guadagnò molte richezze, &amp; gli conceffe (benche per conditione ei fuſſe liberto, di poter portar anella d' oro: &amp; ancora à quelli per amor ſuo, che faceſſero, ò fuſſero per fare tal profeſſione. Ma ciò gli auuenne (coſi parue ad altri) per beneficio de fortuna: percio the vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lendo egli poi medicar nel medeſimo modo Marcello,
<pb n="43" facs="tcp:20272:22"/> non gli ſucceſſe: &amp; il buono, &amp; gratioſo giouane alla ſperanza dello Imperio nato, &amp; da altri tutti a<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> ſe ne morì.</p>
            </div>
            <div n="45" type="part">
               <head>
                  <hi>XLV.</hi> Quel che ſi può aſcriuere à lode propriamente dello ingegno di ch<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>, guiſce alcuna coſa ſtimata difficile, non biſog na punto tra <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> vi ſuperſtition di marauiglia: ſapendoſi, che i l'rincipi ſene, ſempre ſaranno dipendenti per diuerſi caſi dalla volontà diuina<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> qualunque ſorte ſi ſieno eſsi.</head>
               <p>E' ſi legge, che Veſpaſiano Imperatore ſanò vn cieco, &amp; vno ſtorpiato d'vna mano, i quali andarono da l<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i per rimedio: percioche auiſati in ſogno the coſi doueſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſero fare ottennero ambi duela gratia defiderata. Per<g ref="char:EOLhyphen"/>che li occhi di colui cieco con lo ſputo, ò ſciliua di eſſo Veſpaſiano furon bagnati, &amp; aperti. Et la mano dell' al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro maneggiandognene, &amp; mettendognene in aſſetto, &amp; in ordine ſe ne ritrouò l'huomo interamente ſatisfat<g ref="char:EOLhyphen"/>to: hauendo l'vna coſa, &amp; l' altra la ſua ragione aſſai manifeſta del perche coſi cio appunto n'auueniſſe.</p>
            </div>
            <div n="46" type="part">
               <head>
                  <hi>XLVI.</hi> Ancora, che i prodigij non ſieno ammeſsi dalla Religion Chriſtiana: la conſideration d'eſsi non di meno può tal volta farci drizzar l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo al ſommo motore per hauerlo più fauoreuole nella eſſecution delle coſe ſteſſe da i cieli apparecchiateci, non ſidicendo in vano, Che Sapiens dominabitur aſtris.</head>
               <p>NEl te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po del Triumuirato Romano apparuero gran prodigij: cio è vna face ardente, che attrauesò il cielo dall' oriente all' occidente, &amp; vna ſtella nuoua, &amp;
<pb n="44" facs="tcp:20272:23"/> grande ſi moſtrò: &amp; il Sole rendendo minore ſplendo<g ref="char:EOLhyphen"/>re di quelch' ei doueua. Et di poi tre Soli, vno de i quali haueua vna corona ignea. Et vn Centurione di Lepi<g ref="char:EOLhyphen"/>do, ch'era vn de i Triumuiri ritrouò alla ſua ſpada vna mattina auolto vn ſerpente. Et vn Lupo entrato nel ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>po di eſſo Lepido, &amp; nel ſuo ſteſſo padiglione mentre, che lui cenaua venne à porre le zampe ſopra la ſua ta<g ref="char:EOLhyphen"/>uola: il che fu interpretato per la ſua gran potenza, ma difficile à conſeruarla. Et Antonio vdi di notte vna gran quantità di canti, &amp; di ſuoni gentili, &amp; vedde ancora in ſogno vn fiume di latte, che moſtrauano tale coſe, &amp; ri<g ref="char:EOLhyphen"/>feriuano la delitioſa vita, che doueua fare, &amp; il triſto fi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, che' doueua hauere. Et à Ceſare eſſendo egli con eſſi, ſopra il ſuo padiglione venne à poſarſi vn' aquila, la quale vi ammazzò due corui, che cereauono di torre adeſſa la penna.</p>
            </div>
            <div n="47" type="part">
               <head>
                  <hi>XLVII.</hi> La cautela di Ottauiano per vn ſogno fattoli conoſcere fu lodeuole poi, ch' ei ſeppe intender, che la diſpoſition delle ſtelle era nel ſuo fauore apparecchiata.</head>
               <p>QVando fra Ottauiano, &amp; Antonio da vna parte, &amp; Bruto &amp; Caſſio dall'altra ſi combattè ne i campi Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>lippici, egli è ſtato ſcritto da diuerſi hiſtorici, che nella prima battagiia non ſi trouò Ottauio, per cio che egli era malato, &amp; coſi chiamato era egli; perche Ottauia<g ref="char:EOLhyphen"/>no fu egli detto doppo la vittoria. Ma nel vero lui non vi ſi volſe trouare, percioche il ſuo medico gli narrò vn
<pb n="45" facs="tcp:20272:23"/> ſogno, ch' egli haueua fatto. Et era tale, che gli era co<g ref="char:EOLhyphen"/>mandato da alcuna da lui non conoſciutà deità, Che diceſſe ad Ottauiano, &amp; lo perſuadeſſe ad vſcire ad og<g ref="char:EOLhyphen"/>ni modo del Campo: Per la qual coſa Ottauiano volſe vbbidire, ò finſe di voler coſi fare al Geniò ò al fato ſuo.</p>
            </div>
            <div n="48" type="part">
               <head>
                  <hi>XLVIII.</hi> Non le ſepolture danno la ſama honeſta alle huomiti honorandoli: ma l'opere, &amp; i libri di quelli danno loro la fama deſiderata conſeruan<g ref="char:EOLhyphen"/>done la memoria: ſenza la quale nulla altro rieſcono, che terra da i viui rimaſti ſempre odiata.</head>
               <p>DIceſi, che il corpo di Aleſſandro Magno ſi era con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruato integro ſino al tempo di Ottauiano, al qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le volendo moſtrare gli Aleſſandrini i corpi de i Tho<g ref="char:EOLhyphen"/>lommei appreſſo di quelli ſtati conſeruati, riſpoſe, ch' haueua egli deſiderato di vedere i viui, &amp; non i morti: niente dimeno elcuni de i Tholommei meritaron gran lode. Et per quello non volſe egli vedere Api, dicendo che i Romani adorauano gli Dei, &amp; non le beſtie.</p>
            </div>
            <div n="49" type="part">
               <head>
                  <hi>XLIX.</hi> Malattia ſtraordinaria, &amp; il ſuo rimedio non punto però ſtrauagante, quantunque da alcuni filoſoficamente non ſe ne poſſa forſe ricono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcer la ragione; perche ne i libri lora non ſe ne parla.</head>
               <p>ESſendo Largo prefetto de i Romani in Oriente, &amp; andando alla guerra nella Arabia felice venne à i ſoldati ſuoi vna tal malattia per la diſtemperanza dell' aria nel ſuperfluo caldo, che gli huomini ſi ſentiuano
<pb n="46" facs="tcp:20272:24"/> dolor grande della teſta: in tanto, che reſtaua riarſa, &amp; quaſi che abruciata quella parte, &amp; coſi ſe ne moriua<g ref="char:EOLhyphen"/>no: &amp; ad alcuno ſcendeua doppo la teſta quello ardo<g ref="char:EOLhyphen"/>re intenſo per il reſto del corpo in ſino alle gambe: al qual morbo finalmente non vi hebbero eſſi altro, che vn ſolo rimedio, che conſiſteua in olio d'vliua, &amp; in vi<g ref="char:EOLhyphen"/>no meſcolato, dal quale lo ammalato ſi vngeſſe, &amp; ne beueſſe, &amp; non ne hauendo copia perche' non vene na<g ref="char:EOLhyphen"/>ſce, vi morì la maggior parte di quello eſſercito.</p>
            </div>
            <div n="50" type="part">
               <head>
                  <hi>L.</hi> La crudeltà fu ſempre con ragione odiata, &amp; ancor da i Principi, ch' alcuna volta crudeli ſi fuſſero ſtati no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſopportata, accio che' non pa<g ref="char:EOLhyphen"/>reſſe, che' n' haueſſero ancor preſa in vn certo modo la protettione.</head>
               <p>OVidio Pollione fu huomo crudeliſſimo, &amp; era nato di padre libertino, ma venuto à gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>diſſima riechez<g ref="char:EOLhyphen"/>za viueua nobilmente, &amp; teneua coſtui delle Murene per vn certo ſuo piacere in vn gran viuaio, le quali ei nutriua alcuna volta di carne humana per la ſua natural crudeltà: perche ei faceua dar loro i ſuoi ſerui quando e' faceuano qualche errore. Ma Dio, che non volſe, che piu tal beſtia in quella crudeltà viueſſe fece, che gli ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ne deſiderio, ò piu toſto capriccio d'inuitar vn giorno à à cena Ottauiano Auguſto: nel qual tempo vno de i ſuoi ſerui per diſgratia, &amp; inauuertitamente roppe vn vaſo di criſtallo: per lo che Ouidio non hauendo riſpet<g ref="char:EOLhyphen"/>to à chi vi era ſtato inuitato comandò, che il diſgratiato
<pb n="47" facs="tcp:20272:24"/> ſeruo fuſſe gittato alle Murene: onde quel miſero gitta<g ref="char:EOLhyphen"/>toſi à i piedi d'Auguſto lo pregaua per la ſua ſalute: il che bene aſſai dal Principe hauendo impetrato, non giouauano però i preghi di eſſo Auguſto verſo quell' huom crudele, &amp; poco conoſcente di ſe ſteſſo ſi che il ſupplicante fuſſe diffeſo, onde Ottauiano adirato ſeco medeſimo comandò, che gli fuſſero portati innanzi tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ti i vaſi di criſtallo, che vi erano: &amp; perche ciò no ſi gli poteua negare: vſando egli l'autorità di principe riſo<g ref="char:EOLhyphen"/>luto: Ouidio gne ne fece portar tutti, i quali Auguſto per rintuzzar l'animo dell' hoſte ſuo, fece ogni pezzo rompere, &amp; fracaſſare. Per il che Pollione benche piu turbato conſideró non dimeno quanto errore egli ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſe commeſſo, per la ſua beſtial natura, &amp; ſi quieto: &amp; il pouero ſeruo ſcampó quel preſentaneo pericolo. Co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtui di poi hauendo ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>biata vita, &amp; coſtumi laſció nella ſua morte quel luogo ad Auguſto. Detto Pauſilippo, che ancor coſi hoggi ſi dice fra Napoli: &amp; Pozzuolo poſto: ma la caſa di Pollione Auguſto fece ſubito ſpia<g ref="char:EOLhyphen"/>nare con cio, che v'era, accio che non vi rimaneſſe in piedi la viſta di tanta crudeltà da Ouidio vſataui: Per<g ref="char:EOLhyphen"/>cio che fuori dell' occaſion del Triumuirato Auguſto fu ſtimato degno di molta lode, come ancor ne viue la fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ma per le penne de imigliori ſcrittori del ſuo tempo.</p>
            </div>
            <div n="51" type="part">
               <head>
                  <hi>LI.</hi> I caſi alcuna volta delle noſtre operationi ci rieſcon prodigij ò preſcienze.</head>
               <pb n="48" facs="tcp:20272:25"/>
               <p>HAuendo ad edificare Auguſto vn tempio à Quirino cio è Romulo vi fece metter per ſeruitio di eſſo ſet<g ref="char:EOLhyphen"/>tanta ſei Colonne di grandezza notabile, &amp; di pietra eccellente: &amp; per cio che egli viſſe apunto altri tanti anni, fu penſato da i curioſi delle coſe humane, che cio fuſſe riuſcito certo preſagio della vita ſua.</p>
            </div>
            <div n="52" type="part">
               <head>
                  <hi>LII.</hi> La gratitudine doue eſſer libera, &amp; pronta; &amp; non ſpronata, ò tirata con gli arguni, come la ſi riconoſce nel piu numero delle perſone del noſtro torbido ſecolo.</head>
               <p>HAuendo vnſoldato vecchio biſogno, che Auguſto parlaſſe per lui in vna certa ſua cauſa, lo pregò à vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lerlo fare: onde Auguſto gli diſſe, che molto volentieri lo farebbe far ad vn altro in nome ſuo perche egli era occupato. All' hora il ſoldato ſdegnato, ſe ſdegno pur ſia lecito di moſtrar tal volta verſo il ſuo maggiore da chi poco ſi troua di gratitudine: &amp; ſapendo quanto ei ſi fuſſe ben portato per eſſo Auguſto gli riſpoſe. Io ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre, che ti biſognò ò Auguſto l'opera mia non mandai altri, ma venni in perſona à ſeruirti, &amp; à ſpargere il mio ſangue per tuo honore, &amp; ſalute, &amp; tu Auguſto lo ſai beniſſimo. Onde Auguſto rauuedutoſi, &amp; conoſcendo quello, che ſi gli conueniua di fare, volendo render per il ſeruitio paſſato à colui vn vtil beneficio all' hora an<g ref="char:EOLhyphen"/>dò egli ſteſſo: &amp; aiutò il ſoldato bene merito, &amp; che nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la cauſa haueua anche ragione: il qual modo di proce<g ref="char:EOLhyphen"/>dere
<pb n="49" facs="tcp:20272:25"/> tanto piu è hore eſſemplare quanto pur troppo ci ſo prabbonda l'ingratitudine in ogni gente, &amp; natione.</p>
            </div>
            <div n="53" type="part">
               <head>
                  <hi>LIII</hi> Beati quei Principi, che aſcoltar poſſono à tempo le libere parole di chi che loro veramente ſianò fedeli, &amp; veritieri.</head>
               <p>MEcenate fu tanto familiar d'Auguſto, che ritrouan<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi vn giorno eſſo Auguſto in giudicio per co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>den<g ref="char:EOLhyphen"/>nar alcuni huomini, &amp; volendo Mecenate andargli à parlar per aiutarne qualch'vno, non potette per la gran calca, che vi era: onde ſcritte in vna carta queſte parole. Lieuati ſu hormai carnefice di coſtì qualche volta. Poi ſerrata la carta ad vſo di lettera glie la fece porgere: la quale letta da lui ſi leuò ſubito, &amp; paſſatoli l'ira di quei giuditij ringratiò Mecenate, ch' ei l' haueſſe tolto da quella occaſione odioſa. Et in vero Auguſto haueua grande obligo à Mecenate: percio che ſempre, ch' ei ſi trouaua in qualche defficil penſiero, malincolia, ò collera da Mecenate egli era con le parole ſolo ridotto in buona tempera. Quantunque Mecenate per cagion di ſua moglie non doueſſe eſſer troppo obligato ad Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſto: non di meno al ſuo morire egli lo laſciò ſuo he<g ref="char:EOLhyphen"/>rede. Ma perche' ſaria coſa ſtraordinaria, ò miracolo, che i Principi ne i tempi noſtri fi trouaſſero con le qua<g ref="char:EOLhyphen"/>lità d'Auguſto: coſi neſſuno ſi deue ritrouar, che ſi pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuma di potere, ò di douer far quanto à Mecenate era dalle ſtelle dato di poter fare. Et fu eſſo Mecenate quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo,
<pb n="50" facs="tcp:20272:26"/> che trouò prima i bagni di acqua calda per la publi<g ref="char:EOLhyphen"/>ca vtilità in Roma. Et il primo, che trouaſſe il modo dello ſcriuer preſto con le abbreuiature: &amp; cio fece egli ad altri inſegnare per Aquila ſuo liberto, accio che del<g ref="char:EOLhyphen"/>la inuentione ſe n' haueſſe à cauar publico profitto.</p>
            </div>
            <div n="54" type="part">
               <head>
                  <hi>LIIII.</hi> Ogni ſcienza può hauer alcuna ſegreta circonſtanza rara, ma il ſaperſene ſeruire è conceduto à pochi.</head>
               <p>TRaſillo aſtrologo fu di tanta ſcienza nell' arte ſua, ch' egli conobbe, che Tiberio haueua determinato de farlo cadere, ò precipitar giù dalle mura di Rodi do<g ref="char:EOLhyphen"/>ue l'Imperatore all' hora ſi trouaua. Et perche Tiberio non haueua conferito, nè paleſato ad alcuno: quella ſua diterminatione ſcelerata &amp; vedendo Traſillo vn gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no aſſai maninconico gli dimandò della cagione, al quale egli del tutto riſpoſe dicendole il caſo come ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ua, &amp; come preueduto: per la quale coſi libera riſpoſta Tiberio del tutto ſi rimasè da quel penſiero: douendoſi conoſcere, che tra gli altri vitij di quel Principe egli ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueua queſto peculiare alla ſua natura, ch' egli di lettan<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi delle ſcienze, &amp; dell' arti ancor manuali di qualche conſideratione era inuidioſiſſimo di chiunque haueſſe hauuto conoſcenza d'alcuna ſimil coſa, &amp; che à lui non fuſſe ſtato dal Cielo conceduto tanto dono, ò di non poterfare il medeſimo, ò di rimanerne inferiore: onde egli auuenne, ch' eſſo diuerſi da lui per cio furon fatto
<pb n="51" facs="tcp:20272:26"/> morir miſeramente ſol per la ſua inuidia mortale. Ma queſto Traſillo hebbe ranta parte dalla natura madre in quella ſcienza della Aſtrologia, che lui potette pre<g ref="char:EOLhyphen"/>dire ad eſſo Tiberio, Che vna certa naue gli veniua ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>data, dicendo d'onde, &amp; da chi: il quando l'era partita, &amp; la cagione, &amp; l' hora del ſuo douere in porto arriua<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Coſa veramente conſiderabile ſe la non fuſſe anzi che nò contraria alla ſemplicità, che nell' oppinion chriſtiana circa le coſe fatte con curioſità ſi deue oſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uare.</p>
            </div>
            <div n="55" type="part">
               <head>
                  <hi>LV.</hi> Speſſo auuenne, &amp; ancor hoggi ſi vede in parti del mondo diuerſe, che le prouincie intere d'vno Imperio molto grande, ò d'vn Regno aſſai largo ſon lacerate da i loro gouernatori per mancamento di ordine, ò di conſideratione dalla parte del capo ſteſſo di eſſo Imperio, ò di quel Regno.</head>
               <p>BAtto Signor tra i Dalmati non di poca ſtima, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo fatto diuerſe ribellioni dall' Imperio Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>no: &amp; al fine eſſendo ſtato vinto, &amp; fatto prigione fu ancor menato à Roma, &amp; preſentato all' Imperator Ti<g ref="char:EOLhyphen"/>berio, &amp; fu da quello dimandato, Per qual cagione, e<g ref="char:EOLhyphen"/>gli, &amp; gli altri della ſua natione haueuan fatto tante ri<g ref="char:EOLhyphen"/>bellioni da i Romani: al che egli con libera confidenza riſpoſe, che eſſi Romani principi n'haueuan data loro la cagione: perche in cambio di paſtori haueuan man<g ref="char:EOLhyphen"/>dato à gouernar gli Lupi. La qual libertà vſata con le parole hebbe tanta forza, che Tib<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>rio sforzando la ſua natura propria gli perdono: &amp; da quel tempo imparò
<pb n="52" facs="tcp:20272:27"/> à ricordare à gli vffitiali tutti, che ſi contentaſſero di to<g ref="char:EOLhyphen"/>ſare, &amp; non di radere i greggi raccoma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dati alla lor fede.</p>
            </div>
            <div n="56" type="part">
               <head>
                  <hi>LVI.</hi> I Principi non deueno con la relation delle nouelle, che ſi porgon loro nelle orecchie meſcolare in parte alcuna la paſsio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lor propria d'odio: per non farle riuſcir calumnie in lor proprio biaſimo, &amp; in danno de i calumniati.</head>
               <p>ARchelao Re di Cappadocia huomo decrepito, &amp; tutto ſtorpiato dalla gotta ſi, che' non poteua ſtare in piedi fu calumniato à Tiberio d'hauer parlato contra di lui, &amp; d' hauer gli ordinato inſidie: onde fatto venire ſino di Aſia quel buon vecchio à Roma à diffenderſi fu fatto eſſaminar dal Senato, &amp; prodotto l'accuſatore, &amp; i teſtimonij, ritrouarono, ch' egli haueua detto, che vn giorno ei moſtrerebbe à Tiberio quello, che i ſuoi ner<g ref="char:EOLhyphen"/>ui valeſſero; &amp; egli lo confeſſo liberamente. La qual fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cetia ben conſiderata da i Senatori, &amp; la cagion perche la fu detta prouocò tanto riſo nel Senato, che Tiberio ſteſſo per altro triſto nemico di quel buo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vecchio Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe fu sforzato per ſuo honore à licentiarlo, &amp; ancora à ſcuſar la publica riputatione, che troppo leggiermen<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſe ne fuſſe mal creduto: non hauendo egli hauuta in effetto neſſuna altra cauillatione da farlo mal capitare.</p>
            </div>
            <div n="57" type="part">
               <head>
                  <hi>LVII.</hi> 
                  <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>aſi, che ci auuengono nei pericoli ai noi ſteſsi ſpeſſe volte ſon tanti, che l'intera arte, &amp; l'eſperienza del medicar difficilmente ci
<pb n="53" facs="tcp:20272:27"/> poſſon ſoccorrere: volendo la natura tal volta anch' ella operar qual coſa per ſe ſteſſa nelle ſue creature.</head>
               <p>E'fu vna honeſta giouane à Venetia no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſon molti anni paſſati, la quale addormentandoſi al ſole me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tre, che la ſi raſciugaua i capelli come ſpeſſo auuiene, che' in quella città le donne frequentemente il capo ſi lauano, &amp; hauendo nella bocca per la punta vn ago lu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>go quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tro dita chiamato là vn diſcriminatoio, &amp; in Fiorenza dirizzatoio da diuider ſul capo i capelli ſe lo inghiottì nel ſonno: per il che hauendo di conſiglio, &amp; di aiuto hauuto biſogno per rimediar al pericolo, che però gne ne ſopra ſtaua, &amp; neſſun trouandone baſtante per aiu<g ref="char:EOLhyphen"/>tarla tra i molti prouatine, volſe la natura ride<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doſi dell' arte altrui come amoreuol madre ſoccorrerla in tal mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che dieci meſi da poi il caſo auuenuto quello ago ſe ne vſci fuori con l'orina, con grandiſſimi dolori però di colei, ma con la ſalute niente di meno di quel corpo: haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doſi ritrouato intorno à quello ago, ò dirizzatoio, ò diſcriminale gran qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tità di humore petrificato come che il filo fuſſe d'arge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to, &amp; tanto di materia vi ſi era mol<g ref="char:EOLhyphen"/>tiplicata, che la groſſezza del tutto non era minor, che d'vn vuouo di gallina: hauendo in tal caſo piu operato la ſteſſa natu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a, ch' ogni altro magiſtero, ò induſtria de gli huomini.</p>
            </div>
            <div n="58" type="part">
               <head>
                  <hi>LVIII.</hi> E'pare, che in queſto ſuggetto ſi riconoſca non altro, che vna maſſa d' humori del tutto tra di loro diſutili, &amp; non proueduti da i medici, ma creſcaiti à caſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> quaſi ſuperflai alla luce del ſole.</head>
               <pb n="54" facs="tcp:20272:28"/>
               <p>GIouanni Viero Medico ſcriue nelle ſue medicinali oſſeruationi d' hauer veduta vna giouane di ſtatura conueniente, la quale di poi per vna febre quartana, che' l'hebbe crebbe à tanta altezza, che per la maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>glia (eſſendo eſſa pouera) la madre menandola à torno ne guadagnaua non pochi denari. Perche la ſua perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>na diuentò veramente di ſtatura gigantea, ſi nell' altez<g ref="char:EOLhyphen"/>za, come nella propoſition delle membra tutte: &amp; non paſſaua coſtei anni venti il peu, &amp; del reſto ſana del corpo, hauendo ogni vitio de gli humori, che la quar<g ref="char:EOLhyphen"/>tana haueua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> prodotta sfogato il ſuo ſuperfluo in quella ſtraordinaria accreſcenza della ſua maſſa corporale poi che la non era ſtata come ſi conueniua forſe purgata, nella quale haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſuperato gli altri tutti l'humor ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lenconico riuſcì doppo la ſua malattia di color molto ſcuro, diſtupido ingegno, &amp; di ogni ſua attione gran<g ref="char:EOLhyphen"/>demente lenta, &amp; tarda, &amp; ſempre piu, che volentieri otioſa. Potendoſi dir, che la fuſſe veramente rimaſta nel mondo per far ci vn ripieno del tutto diſutile.</p>
            </div>
            <div n="59" type="part">
               <head>
                  <hi>LIX.</hi> Se nella guerra non ſarà ordine in ogni attione che le ſorte ci apparec<g ref="char:EOLhyphen"/>chia poco ſi può ſperar del proprio honore, &amp; del profitto neceſſario àchi la gouerna.</head>
               <p>LE coſe, che nelle guerre appartengono al Principe quando ſi rompe vno eſſercito nemico, ò ſi guada<g ref="char:EOLhyphen"/>gna qualche terra, ò altro luogo, che ſi guardi ſecondo
<pb n="55" facs="tcp:20272:28"/> gli ordini de i Re de i Gothi ſono tutti gli ſtrume<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti bel<g ref="char:EOLhyphen"/>lici: le ſpoglie del Principe nemico, &amp; le ſue donne di qualunque età, ò ſtato le ſi ſieno. Dalla qual regola è auuenuto, che di poi egli è ſtato vſato alcuna volta, che i nobili Capitani, &amp; honorati hanno gaſtigati i loro ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>dati, che hanno fatta ingiuria, &amp; forza ad alcuna donna benche prigioniera la ſia ſtata fatta.</p>
            </div>
            <div n="60" type="part">
               <head>
                  <hi>LX.</hi> La curioſità di ſaper tutte le coſe altrui, che dishonor concerner poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſono non ſta bene ad ogni huomo: &amp; ſpetialmente quando il Signor vi può hauer parte. Ma tanto meno è honeſta vna tal curioſità, quanto la può alcuna volta ſcoprir delle coſe dannoſe à gli ſteſsi ſci<g ref="char:EOLhyphen"/>occamente curioſi.</head>
               <p>E'fu gia in Padoua città nobile del dominio Venetia<g ref="char:EOLhyphen"/>no nel tempo di Franceſco da Carrara Signor di eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa vn certo heremita detto Anſimiro ſtimato dal popo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo huomo ſanto: onde per via di confeſſione egli era da molti huomini viſitato in tanto, che ancora in gratia delle donne ei venne, ma con tanto ſuo vantaggio, ch' alcune di eſſe: &amp; non delle piu brutte: à lui piacquero, &amp; compiacquero. Hora eſſendoſi ſcoperta la coſa dop<g ref="char:EOLhyphen"/>po qualche tempo, egli fu fatto prigione, &amp; menato vn giorno al Signore, il quale fattolo ſtrettamente eſſami<g ref="char:EOLhyphen"/>nare haueua ritrouato in lui molte falte: ma di poi per cagion di voler ſaper alcuna coſa particulare da lui il Signore: come la curioſità aguzza ogn' hor piu gli ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mi de i maggiori lo volſe hauer dinanzi à ſe, &amp; vi era
<pb n="56" facs="tcp:20272:29"/> vno de i ſuoi ſegretarij fauoriti come per ſcriuer quello, che gli era per confeſſare. Però di poi, che'l Signor l' hebbe dimandato di alcune coſe: &amp; di alcune donne del come, &amp; del quando egli haueſſe hauuta la loro co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcenza, &amp; ſtracco al fine di quell' vffi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>io quaſi che an<g ref="char:EOLhyphen"/>cor odioſo, ne laſciò la cura à quel ſegretario: il quale perſeuerando d'interrogarlo ancor con piu diligenza in preſenza del ſuo ſignore di quel medeſimo propoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>to donneſco egli n'haueua ſcoperte dell' altre: ma non ſi contentando quel curioſo, &amp; troppo ſaccente pur vo<g ref="char:EOLhyphen"/>leua, ch' ei ne ſcopriſſe ancora di piu tanto, che il buono heremita, che era diſpoſto di non ne riſpiarmar neſſuna finalmente gli diſſe. Hor ſu poi che voi le volete cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcer tutte. Scriuete ancora il nome della moglie voſtra, perche per certo io ho hauuto ancor con lei da far qual coſa. Per la qual mordace riſpoſta il pouerò ſegretario, che n' haueua voluto ſaper troppo, per il g<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>an dolor ſi laſciò cader la penna di mano reſtandoſene quaſi ſtatua di pietra immobile, &amp; non ſenza gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>diſſime riſa in quel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo ſtante del ſuo Signore; il quale giudicò, che gli ſtaua molto bene, da poi, che anch' egli era ſtato coſi curio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo di ſapere, &amp; tanto ſtrettamente le falte d' altri, ch' ei ſi trouaſſe anch' eſſo caduto, &amp; lordato nel medeſimo fango, che gli altri caduti, &amp; lordati s' erano. Ma perche il mal fare à qualche tempo la Giuſtitia diuina gaſtiga, allo Heremita triſto fu al fin data quella pena, che l' o<g ref="char:EOLhyphen"/>pere ſuo ſcelerate s' haueuan meritato.</p>
            </div>
            <div n="61" type="part">
               <pb n="57" facs="tcp:20272:29"/>
               <head>
                  <hi>LXI.</hi> L'humor malinconico quando ſi dirizza ad vno ecceſſo di vitioſa pazzia, non ſol merita commiſeratione; ma qualche volta il riſo ancora general de gli huomini.</head>
               <p>SAbio, ò Fabio Apritio fu Romano, &amp; viſſe coſtui nel tempo di Tiberio Ceſare, quando le corruttioni di tutti i coſtumi haueuan cominciato à prender radice in quella Republica: &amp; fu egli tanto diſſoluto nel ſuo vi<g ref="char:EOLhyphen"/>uere, che eſſendo auuertito le ſpeſe ſue eſſere ſtate tan<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſino all' hora, che' non gli auanzaua altro che il val<g ref="char:EOLhyphen"/>ſente di cento mila ſcudi. Et però egli ſopra di cio du<g ref="char:EOLhyphen"/>bitando, aſſalito da vna interna, &amp; graue malinconia di non ſi hauer à morir di fame, benche la ſomma fuſſe pur grande, ſi ammazzò ſpinto, &amp; da diſperatione ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>molato da ſe ſteſſo.</p>
            </div>
            <div n="62" type="part">
               <head>
                  <hi>LXII.</hi> E' non pare, che la natura habbia gia mai mancato di produrre huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni per diuerſi tempi vtili nelle ſcienze, &amp; nell' arti, &amp; atti ad ogni induſtria di emendar quelli errori, che di giorno in giorno ſcoprir ſi veggono intorno ad eſſe; ma l' inuidia matrigna d'ogni ingegno nobile ſempre cercò di opprimere, &amp; di ſoffocar quelle perſono le quali dalla virtù nutrite di quella cercano di co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tentarſi ſenza piu.</head>
               <p>NEl tempo di Tibe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>io Imperator da noi di ſopra no<g ref="char:EOLhyphen"/>minato eſſendo vn portico molto grande, &amp; mag<g ref="char:EOLhyphen"/>nifico in Roma, che minacciaua di ruina per vna ſua ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cidentale inclinatione, ſi trouò vno architettore: il no<g ref="char:EOLhyphen"/>me del quale per l'inuidia di Tiberio non fu ſcritto ne i libri publichi; che ſi offerſe di dirizzar l'edificio molto
<pb n="58" facs="tcp:20272:30"/> bene, &amp; ſenza alcun pericolo del peggio, &amp; con poca ſpeſa, &amp; ſenza rimouerne pietra alcuna. Però eſſendo<g ref="char:EOLhyphen"/>gli ſtata data l'opera in mano egli acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>modati per tutto allo intorno molti ſoſtegni, ò puntelli, &amp; altri ripari co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>uenienti, dalla parte di ſopra ei lo faſciò tutto di crude pelli di animali, &amp; altre coſe coſi fatte: &amp; ſopra quelle faſciature accomandate le corde in gran numero, &amp; groſſe à baſtanza, per via di taglie, &amp; di altri ſtrumenti à poco à poco lo fece dalla contraria parte tanto ſmuo<g ref="char:EOLhyphen"/>uere quanto à lui parue à baſtanza, che ſeruiſſe perch' ei fuſſe ritornata alla ſua dirittura; &amp; poi da quella par<g ref="char:EOLhyphen"/>te d'onde egli era ſtato ſmoſſo, &amp; alzato gittando ſotto nuouo fondamento venne à fermar quelle edificio nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſua perfetta fermezza con non piccola inarauiglia de i Romani, conſideratoui dentro lo ingegno dello Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>chitetto, la preſtezza, &amp; la poca ſpeſa. Et benche Tibe<g ref="char:EOLhyphen"/>rio ripieno d'inuidia per cio non voleſſe, che' ne fuſſe te<g ref="char:EOLhyphen"/>nuta memoria, gli donò non dimeno per ſuo proprio honore vn conueniente premio, ma lo bandi vieta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doli lo ſtare in Roma. Il quale di poi alcun tempo coſi ban<g ref="char:EOLhyphen"/>dito hauendo ottenuto pur gratia di poter venire à ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>plicar Tiberio per le coſe ſue, &amp; per cio eſſendo gli in<g ref="char:EOLhyphen"/>nanzi: volendo moſtrar l' eccellenza della ſua arte, &amp; quanto ei fuſſe meriteuole d' eſſer bene ſtimato, preſe vn bicchiere, ò coppa di chriſtallo orientale, che quiui era per caſo, innanzi à Tiberio, &amp; laſciato ſelo cader di mano in terra ne fece molti pezzi, i quali quietamente
<pb n="59" facs="tcp:20272:30"/> in preſenza di Tiberio ei ricongiunſe inſieme con vn certo ſuo liquore, &amp; coſi bene, che' non ſi diſcerneuano pur in parte alcuna le congiunture. La qual coſa doue la doueua ad eſſo Tiberio indurre appreſſo la maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>glia valore, &amp; gratitudine: l' empiè di tale inuidia, &amp; o<g ref="char:EOLhyphen"/>dio, ch'ei lo fece morire. Percioche egli auuiene alcuna volta, che à i Principi, &amp; à i grandi huomini ſtrani per natura, ò male educati, le virtù, &amp; le belle arti de gli huomini buoni, &amp; perſpicaci ſon loro odioſe.</p>
            </div>
            <div n="63" type="part">
               <head>
                  <hi>LXIII.</hi> La virtù, &amp; l'eccellenza delle coſe di ſingular ſolertia è col tempo ri<g ref="char:EOLhyphen"/>dottate in ogni natione della quale ſi poſſa da noi hauer conoſcenza: per prouocation ſenza dubbio della douuta lode, &amp; del premio me<g ref="char:EOLhyphen"/>ritato ſi riconoſce.</head>
               <p>VN' altro nobile ingegnero Thedeſco de i tempi no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri ſi trouò in Germania, il quale douendoſi tener la Dieta Imperiale al tempo di Garlo Quinto nella cit<g ref="char:EOLhyphen"/>tà di Auguſta, doue l' Imperatore doueua alloggiare in caſi da i Fuccari huomini chiariſſimi, alzò tutto il co<g ref="char:EOLhyphen"/>perto di vna grandiſſima ſala di quella caſa per farla piu alta, &amp; per dar le piu aria per il futuro concorſo di tanta nobiltà, che vi ſi doueua ragunare: &amp; quantunque quel coperto fuſſe non ſolamente grandiſſimo, &amp; coperto di rame, come quaſi ſono tutte le caſe de i nobili di quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la città. Niente di meno egli equalmente l'alzò per forza di taglie: ponendo poi in quel mezo tanto di nuo<g ref="char:EOLhyphen"/>ua muraglia, quanta ſe ne richiedeua alla proportion
<pb n="60" facs="tcp:20272:31"/> dell' altezza richieſta da ogni lato: la qual coſa fu nota<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; ſtimata degna di memoria con altra gratitudine, che non fu quella di Tiberio. I quali eſſempi ci fanno credere, che'ſi potrebbe in Italia ancora dirizzare nel<g ref="char:EOLhyphen"/>la città di Bologna la torre de i Ghiſelieri, che ſta da vn lato grandemente pendente: &amp; nella di Piſa il campa<g ref="char:EOLhyphen"/>nile della Chieſa cathedrale, che non pende meno di quella. Ma per cio che gia lunghiſſimo tempo hanno durato in quello ſtato egli è ancora ſtato creduto dal volgo, che' fuſſero ſtati fatti coſi per oſtentation dell' arte, giudicio ſecondo noi ſciocco, &amp; volgare in tutto.</p>
            </div>
            <div n="64" type="part">
               <head>
                  <hi>LXIIII.</hi> Vna certa natural bontà ſi riconoſce ſpeſſo ne i bruti animali non me<g ref="char:EOLhyphen"/>no che ne gli huomini, &amp; qualche volta di gran lunga ſuperiore.</head>
               <p>VN cane di Sabino Romano huomo da bene eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do ſtato col ſuo padrone à lungo: ma di poi fatto morir Sabino da Tiberio per alcune calunnie datoli, il fedel cane che ſempre nella carcere gli haueua tenuto compagnia, hauendolo ancora veduto mettere à mor<g ref="char:EOLhyphen"/>te, &amp; gittar nel Teuere per ordine di Tiberio: egli an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora vi ſi gittò dentro, &amp; quiui volſe egli morire: accio, che con piu lode e' fuſſe celebrato il cane, che la vita di quel tiranno.</p>
            </div>
            <div n="65" type="part">
               <head>
                  <hi>LXV.</hi> La ſorte, che alcuna volta ci viene in fauore, piu toſto celeſte volontà ſideue nominare.</head>
               <p>MArco Aurelio Procillo familiar di Ceſare eſſendo ſtato mandato da lui ad Ariouiſto Re de i Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>ni
<pb n="61" facs="tcp:20272:31"/> fu incatenato da quei popoli: &amp; ſtandoſi per far gior<g ref="char:EOLhyphen"/>nata tra i Romani, &amp; loro; furon gittate le ſorti ſe' lo do<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuan far morire, all' hora, ò nò riſerbandolo viuo per che' vedeſſe la rotta de i ſuoi ſteſſi Romani, la quale e'ſi ſtimauan ſicura innanzi al fatto. Et hebbe egli di tanto la fortuna fauoreuole, che per tre volte fu da eſſe ſorti liberato dalla paura grande, ch' egli con ragion natura<g ref="char:EOLhyphen"/>le potette hauere. Eſſendo doppo la battaglia vinta da i Romani ſtato ritrouato da Ceſare allegro anch' egli d'hauerlo ſaluato da quella barbara crudeltà: acciò, che queſto caſo d' vn Romano haueſſe ad eſſer ſeguita<g ref="char:EOLhyphen"/>to da vn' altro ne i noſtri tempi d'vn gentil' huomo Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>netiano quaſi parallelo, &amp; vguale ad eſſo: Percio che Franceſco Capello vno de i Senatori mandato à Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>doua per cercar con lo attributo, ò coperta di Amba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciadore à Maſſimiliano Imperadore di parlare al Dreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſano all' hora gouernator di Padoua, non ſolamente no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gli potette parlare, ma fu preſo, &amp; meſſo alla ſorte s' ei doueſſe morire, ò nò: circa la quale, che dipendeua da ſedici voci, ò dalla maggior parte di eſſe, egli hebbe tanta gratia (di ſopra ſi deue credere) ch' eſſo la ſcam<g ref="char:EOLhyphen"/>pò: percioche ſette voleuano, ch' ei moriſſe, ma le no<g ref="char:EOLhyphen"/>ue del reſto lo ſaluarono, &amp; lo mandaron liberamente à Venetia ſicuro.</p>
            </div>
            <div n="66" type="part">
               <head>
                  <hi>LXVI.</hi> Alla induſtria humana neſſuna qualità della natura ſi può aſcon<g ref="char:EOLhyphen"/>dere quando la ſia bene vſata, &amp; per buon fine.</head>
               <pb n="62" facs="tcp:20272:32"/>
               <p>GLi antichi vſauano nell' abbruciare i corpi de i loro morti per ſaluar le ceneri delle oſſa loro dalle cene<g ref="char:EOLhyphen"/>ri delle legne di rinuolgere i cadaueri in alcune tele di lino Indiano detto da Plinio Viuo. Et da i Greci Asbe<g ref="char:EOLhyphen"/>no, perche quelle tele non ardeuano, ſe ben per eſſe la forza del fuoco tra paſſaua. Et è ſtata oppinione, che per il medeſimo effetto ſi ſeruiſſero ancora della pietra Amianto, la quale naſce in Cipro, tiglioſa come il lino, &amp; ſi batte, ſi macera, &amp; ſi fila, &amp; ſi teſſe ſin, che ſe ne fa tela, la quale non abbrucia punto, ma ſi fa candida.</p>
            </div>
            <div n="67" type="part">
               <head>
                  <hi>LXVII.</hi> In queſto modo di procedere ſi riconoſce vna ſomma diligenza, &amp; Religione vguale.</head>
               <p>IL fuoco della Dea Veſte appreſſo de gli antichi quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do e' ſi ſpegneua per qualche ſtrano accidente, non ſi poteua, ò non ſi doueua riaccender con fuoco materia<g ref="char:EOLhyphen"/>le: ma vſauano di cauarlo da i raggi del ſole con diuerſe cerimonie, &amp; ſagrificij accendendo la fiamma pura, &amp; immaculata con vn vaſo pieno d'acqua oppoſto al ſole: Et queſto è inditio, che' non haueuano gli ſpecchi: per cio che con eſſi ſi ſarebbero potuti ſeruir peril medeſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo effetto con piu preſtezza, &amp; piu facilmente.</p>
            </div>
            <div n="68" type="part">
               <head>
                  <hi>LXVIII.</hi> Ne i conſigli militari potendoſi ſeruire i Principi de gli effetti prodot<g ref="char:EOLhyphen"/>ti dalla natura, ne riuſciranno ancora ſtimati non meno prudenti, che fortunati.</head>
               <pb n="63" facs="tcp:20272:32"/>
               <p>IMori anticamente nell' aſſedio di Coſtantinopoli fu<g ref="char:EOLhyphen"/>ron diſtrutti per mare eſſendo loro ſtata abbruciata l' armata per il vigor d'vno ſpecchio concauo oppoſto à i raggi del ſole con la refleſſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dritta verſo di quei legni, i quali erano di numero gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de ſecondo le loro hiſtorie.</p>
            </div>
            <div n="69" type="part">
               <head>
                  <hi>LXIX.</hi> In ogni età è auuenuto, che per edification de gli animi noſtri dalla poſſanza ſuperiore ſono auuenuti ſegni, &amp; ammonitioni ſicure per la ſalute di chi per bontà ſi è ritrouato viuer lodeuolmente, &amp; per danno di chi vitioſamente viuere ha voluto.</head>
               <p>HAuendo Senacheribbe Re d'Aſſiria aſſaltato l'F git<g ref="char:EOLhyphen"/>to per vſurparſelo, del quale era Re Sethone huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo buono, pacifico, &amp; quieto: &amp; però odiato general<g ref="char:EOLhyphen"/>mente da i ſuoi, i quali di contraria natura ſi trouauano: onde quaſi, che abbandonato no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> poteua vſcire in cam<g ref="char:EOLhyphen"/>pagna, &amp; ſtandoſi per cio non poco afflitto auuenne, che addormenta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doſi fu auuertito in ſogno dallo Iddio ſuo Vulcano, che' non dubitaſſe, ma ch' egli vſciſſe con quelle genti, ch' ei poteua contra l'inimico, per cio che à tempo commodo gli ſarebbe in aiuto. Ma per che di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſi ſono ſtati i Vulcani da gli ſcrittori nominati: ſi de<g ref="char:EOLhyphen"/>ue creder, che queſto ſuo peculiare Iddio fuſſe Opi pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rimente creduto Iddio del Nilo, &amp; dello ſteſſo Egitto. Onde credendo Sethone alla viſione ſi meſſe in ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, benche con pochi, &amp; male atti alla guerra: ma in quel tempo comparuero nel campo del nemico tanti topi, che' roſero tutte le corde de gli archi, le frecce, le
<pb n="64" facs="tcp:20272:33"/> coregge de gli ſcudi, &amp; le briglie de i caualli: dal quale incommodo, &amp; caſo marauiglioſo aſſaltati gli nemici ſpauentati oltra modo ſi meſſero in fuga tutti laſciando la campagna, &amp; la vittoria al buon Sethone frutto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio del ſuo hauer bene oprato.</p>
            </div>
            <div n="70" type="part">
               <head>
                  <hi>LXX.</hi> L'amor d'vn cane verſo il ſuo padrone ſenza dubbio e'grande: ma verſo le coſe ſteſsè di eſſo è mirabile.</head>
               <p>SCriue Franceſco Porcacchi perſcrutator ſingular delle coſe auuenute nelle età precedenti alle noſtre tra le nationi diuerſe della terra per la lettion di Eliano dell' amore, &amp; della fedeltà d' vn cane di vn certo Co<g ref="char:EOLhyphen"/>lofonio, che andando ad vn mercato nella Ionia con vn ſuo ſeruo alla città di Theone: &amp; fermandoſi il ſeruo, che haueua la borſa per ſoddisfare forſe à i ſuoi debiti naturali alquanto fuori di ſtrada: Et laſciata per negli<g ref="char:EOLhyphen"/>genza la borſa in terra ſenza piu ricordarſene andò via al ſuo camino dietro al padrone. Ma il cane in quella mirando reſtò à guardarla ſino à che eſſi andati al mer<g ref="char:EOLhyphen"/>cato, penſandoſi di hauere ſmarrito il buon cane: &amp; di quiui ritornati doppo alcuni giorni haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do hauuto ad accattar denari per co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>prar quel che loro biſognaua ri<g ref="char:EOLhyphen"/>trouarono il fedele, &amp; piu di loro ſauio cane, &amp; la borſa nel medeſimo luogo ancora. Et però rallegratiſi dell' hauer ritrouata quella, ſi hebbero à doler bene della morte del bene amato animale, il quale ſubito, che'fu<g ref="char:EOLhyphen"/>ron
<pb n="65" facs="tcp:20272:33"/> quiui ſo praggiunti ſpirò della fame ſopportata, no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſihauendo mai voluto partir di là per la conſequenza conoſciutane per lo effetto: conſideration veramente da Cothurni, &amp; non da Socchi.</p>
            </div>
            <div n="71" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXI.</hi> Il proprio prouerbio, che ſta ſopra le teſte dei delinquenti è, che neſſuna mal fatta coſa può lungamente rimanere occulta.</head>
               <p>RAccontaſi da Plutarco, che' vn cane fu trouato da Pirro Re, che haueua cuſtodito nella campagna per tre di il corpo del ſuo morto padrone, il quale era ſtato ammazzato da alcuni ſoldati (forſe per rubarlo) onde Pirro fece ſeppellire il morto, &amp; gouernare il cane per ſe hauendone veduto coſi gentil natura: il quale eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>dogli appreſſo doppo alcun tempo mentre, ch' ei face<g ref="char:EOLhyphen"/>ua la raſſegna delle ſue genti di guerra riconobbe gli homicidiarij del ſuo primo padrone: &amp; però tanto all' intorno di loro imperuersò, che Pi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ro, &amp; gli altri heb<g ref="char:EOLhyphen"/>ber giuſto ſoſpetto di quel, ch' era ſtato: onde fatti pre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>der coloro, &amp; eſſaminati ſtrettamente trouò come gli haueuano aſſaſſinato colui, &amp; però di eſſi fu preſa la de<g ref="char:EOLhyphen"/>bita giuſtitia, hauendo col mezo d'vn cane la ſuperiore intelligenza fatto ſcoprir quello, che molti huomini per altre conietture non hauerian potuto ritrouare ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>ue rimanendoſi le leggi dentro de gli ordini loro.</p>
            </div>
            <div n="72" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXII.</hi> In queſto caſo pare, che la pietà, &amp; la crudeltà amicheuol<g ref="char:EOLhyphen"/>mente inſieme conueniſſero,</head>
               <pb n="66" facs="tcp:20272:34"/>
               <p>NEll' aſſedio di Rhodi accadde vn caſo degno di memoria ma non ſo gia ſe piu degno di lode, che d' eſſere ſtimato troppo crudele, &amp; fu tale. Vna Donna di ceruel gagliardo haueua per ſuo amante, ò marito vn Capitano del quale hebbe due figliuoli: &amp; auuenne che il Capitano fu da i nemici ammazzato: &amp; ella cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcendo doppo vn graue, &amp; lungo aſſedio di gia ſcorſo la città douer cader loro nelle mani ammazzò di ſua mano i figliuoli, che fanciulli erano, accio che non fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer fatti ſchiaui, &amp; ne diuentaſſer Turchi. Et di poi eſſa preſe l' armi del ſuo Capitano per non ſoprauuiuere à gli ſtratij Turcheſchi, vſcì tra i nemici à co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>battere, doue portandoſi virilmente nel far la vendetta di tutto il ſuo ſangue in vn tratto: perche pur alcuni n'ammazzò: fu ella finalme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ancora da i Turchi ammazzata. Et ſi deb<g ref="char:EOLhyphen"/>be conſiderar, che l'atto di coſtei potrebbe ancor met<g ref="char:EOLhyphen"/>ter dubbio fra i Theologi d'ingegno piu ſuegliato.</p>
            </div>
            <div n="73" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXIII.</hi> Il deſiderio di chi ricercaua trouò riſcontro di molto amicheuole inge<g ref="char:EOLhyphen"/>gno in chi haueua da concedere: ò vero di poca eſperienza politica circa la ſua vltima riſolution da lei ſola dipendente.</head>
               <p>NEl tempo, che Catherina Cornelia Reina di Cipro vedoua di Iacopo Luſignano Re, trattando ſegre<g ref="char:EOLhyphen"/>tamente Ferdinando Re di Napoli di farla hauer per moglie al ſuo figliuolo, &amp; per cio manda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doui due huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini per parlar con lei ſegretiſſimame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te furono eſſi da i
<pb n="67" facs="tcp:20272:34"/> Venetiani proccuratori di quel Regno per la loro Re<g ref="char:EOLhyphen"/>publica fatti prigioni, &amp; mandati à Venetia: &amp; erano queſti l'vno Riccio Marino Napolitano prima ſtato fa<g ref="char:EOLhyphen"/>miliar del Re ſuo marito, &amp; l'altro Triſtano Cibelletto Cipriotto prima odiato per altra cagione da i Venetia<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, vna ſorella del quale era damigella della Regina. Ma perche queſto conoſcendo di eſſer condotto alla mor<g ref="char:EOLhyphen"/>te manifeſta à Venetia ſi riſoluè di preoccupare il pia<g ref="char:EOLhyphen"/>cer d' altri con vna riſoluta eſſecution d'animo libero: per cio che eſſendo menato ſopra di vna galea non del tutto ſtrettamente cuſtodito potette inghiottirſi vn dia<g ref="char:EOLhyphen"/>mante, ch' egli portaua in vno anello in dito, &amp; berui ſopra vn poco d'acqua da partire i mettalli ſi, che coſi ei ſi morì in quel viaggio ſopra la galea, che ad altra ſorte di morte lo portaua. Et queſta Catherina fu figliuola di M. Marco Cornelio gentil' huomo Venetiano, eſſendo ſtata maritata al Re Iacopo: per cio che lui per aſſicu<g ref="char:EOLhyphen"/>rare il ſuo Regno da qualche inuaſion nemica, come quello, ch' haueua da guardarſi molto dal Soldano dell' Egitto, &amp; della Soria: &amp; da i Turchi ancora: onde deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>dera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do di vnirſi con la Republica Venetiana, deſiderò ancora di hauerne moglie. Per il che fu ſcelta Cátheri<g ref="char:EOLhyphen"/>na per nobiltà, per virtù, &amp; per bellezza degna delle nozze reali, onde per cagion d' honore adottata dalla Republica, come Principeſſa ſi conduſſe allo ſpoſo, &amp; Re ſuo. Ma non molto doppo morendo il marito laſciò lei con quel, ch' ella ne portaua (per cio che l'era graui<g ref="char:EOLhyphen"/>da)
<pb n="68" facs="tcp:20272:35"/> nella protettion di quella Republica: ma perche i piaceri, &amp; le grandezze del mondo gia ma i non furon durabili auuenne, che il parto, che fu maſchio, mancò vn anno di poi, &amp; eſſa ſotto la medeſima protettione haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>do gouernato il ſuo Regno per anni quindici fu vera<g ref="char:EOLhyphen"/>mente perſuaſa da i Venetiani à cede<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> loro il Regno: &amp; ritornata à Venetia le dierono eſſi in dono ſcudi mille, &amp; vna penſione annuale in vita di ſcudi cinque mila, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la poſſeſſione del gentil caſtello di Aſola nel paeſe Tre<g ref="char:EOLhyphen"/>uiſano nel medeſimo modo; luogo il quale ha di poi ar<g ref="char:EOLhyphen"/>recato chiare lodi al nome di quella, accio che l'haueſſe à ſoprauiuere piu honorata per le virtù ſue merce delle penne altrui, che per il grado, &amp; per il faſto Reale, che la ſua ſorte l' haueua procacciato, ma non conſeruato.</p>
            </div>
            <div n="74" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXIIII.</hi> Molto poſſono i ſubiti, &amp; non aſpettati accidenti deuiar l'animo, &amp; il ſentimento dell' huomo per prudente, &amp; pratico, ch' ei ſi ſia delle coſe del mondo.</head>
               <p>FIlippo Argentone Franzeſe huomo honorato molto non ſolo appreſſo de i Franzeſi, ma in Italia ancora per la deſtrezza del chiaro, &amp; gentil negoziar ſuo co i principi: &amp; nobile Ambaſciador per cio del Re Carlo ottauo à Venetia nel tempo, che il ſuo Re haueua ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſtato Napoli: eſſendoſi concluſa in Venetia vna Le<g ref="char:EOLhyphen"/>ga tra diuerſi principi tanto ſegretamente, che eſſo Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gentone non ne potette conoſcer, nè penetrar parte al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna ſe non doppo il fatto, &amp; per bocca del Doge. Il
<pb n="69" facs="tcp:20272:35"/> qual coſi ſubito auiſo, &amp; contra la ſua oppinione l' ag<g ref="char:EOLhyphen"/>grauò tanto, che eſſendo ſceſo le ſcale del palazzo Du<g ref="char:EOLhyphen"/>cale doppo vn' audienza ch' egli haueua hauuta, fu for<g ref="char:EOLhyphen"/>zato di deſiderar dal Cancellier grande, che l' accom<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnaua per cagion d'honore, che gli replicaſſe tutto quel, che'l Doge gli haueua detto in quella materia, perche veramente eſſo non ſene ricordaua punto.</p>
            </div>
            <div n="75" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXV.</hi> Maniera tirannica, ma al tutto ridicula per la ſua inuentione non punto di buon colore, accio che' fuſſe conoſcinto, &amp; maladetto anco<g ref="char:EOLhyphen"/>ra da tutti per quello, ch' ei riuſci ſino al fine.</head>
               <p>IL Moro cio è Lodouico Sforza coſi chiamato per cio, che ei portaua per impreſa quello albero, che ſi dice comunemente Moro gelſo, la foglia del quale rieſce nutrimento di quei bruchi, che fanno la ſeta, &amp; per cio vtiliſſima alla generatione humana per diuerſe conſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quenze, che vi ſi ritrouano: Et però non impreſa punto conueniente ad eſſo Moro, il quale non punto ancor ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uſci migliore di poi, ch' egli s' hebbe vſurpato il Ducato di Milano, ch' egli ſi fuſſe ſtato nell' acquiſtatlo. Hor coſtui adunque ſeguitando la ſua natura haueua occu<g ref="char:EOLhyphen"/>pate alcune buone terre di vn gentil' huomo morto di Nouara terra conoſciuta in quello ſtato, &amp; l'haueua do<g ref="char:EOLhyphen"/>nate ad vn ſuo fauorito. Et dolendoſene vn fratello, &amp; herede del morto. Eſſo Moro ſe lo leuò dina<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>zi con dir gli, ch' ei non haueua donato coſa alcuna del ſuo: &amp; che
<pb n="80" facs="tcp:20272:36"/> ſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tentaua di ſtarne alla legge. Et però egli fece citare al giuditio il morto gia padron delle terre alla ſua ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>poltura doue egli era ſtato ſepolto: il quale non riſpon<g ref="char:EOLhyphen"/>dendo altrimenti fu ſtimato contumace, &amp; coſi le terre rimaſero libere alla volontà del Signore. D'onde au<g ref="char:EOLhyphen"/>uenne, che l' offeſo herede, &amp; fratello del morto per vendicar quella ingiuria dette poco di poi in vna proſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſima guerra la città di Nouara à i Franzeſi.</p>
            </div>
            <div n="76" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXVI.</hi> Gli inganni, che tal volta l'arte militare, ò la Politica ricerca non de<g ref="char:EOLhyphen"/>ueno paſſare alla perfidia, ò ſe ne ſta in graue pericolo. Et è inditio di te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>perata modeſtia quando le Republiche ò i Principi non voglion far ne i pericoli ancor grandi vendetta innanzi il tempo di quel, che fatto non ſia ſtato da chi di mal far ſi penſana.</head>
               <p>IL Moro medeſimo nelle guerre che furono tra la lega d'Italia, &amp; Carlo viij. Re di Francia in Lombardia ten<g ref="char:EOLhyphen"/>dendo egli inſidie co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> infame maniera, &amp; alcuni inganni di gran pericolo à i ſuoi compagni, &amp; collegati Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>tiani fu vn Contarino huomo di molto valore, che ſi of<g ref="char:EOLhyphen"/>ferì à i ſuoi maggiori di ammazzarlo nel co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiglio: &amp; era coſtui tra i primi di grado comandando egli alla caual<g ref="char:EOLhyphen"/>leria leggiera della ſua Republica: il che fu rifiutato da i padri, non parendo loro, che ciò fare co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ueniſſe alla de<g ref="char:EOLhyphen"/>gnità della Republica loro: &amp; forſe ſperando, che quell' huomo vna volta ne i ſuoi ſteſſi inganni foſſe per ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>uarſi ingannato, &amp; eſſi ſcarichi de i ſuoi ſempre molti<g ref="char:EOLhyphen"/>plicati ſoſpetti, come pur gli auuenne di poi.</p>
            </div>
            <div n="77" type="part">
               <pb n="81" facs="tcp:20272:36"/>
               <head>
                  <hi>LXXVII.</hi> La curioſità non bene vſata circa l'eſperienza de i ſegreti humani coſta tal volta molto piu di quel, chi l' huom vorebbe.</head>
               <p>VN gentil' huomo Pollacco aſſai ricco haueua due perle di quelle, che ſi vſano dalle gran Madonne per l'orecchie, grandi, &amp; belle oltra modo, onde egli le ſtimaua circa mille ſcudil'vna: ma le perle haueuan non dimeno al quanto di giallo, che toglieua loro mol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta della lor propria, &amp; natural gratia: &amp; egli volendo à cio rimediare le fece beccare à due colombi groſſi ſi, che ogn' vn d' eſſi s' inghiottì la ſua (rimedio ſtimato proprio per tal difetto, ſe à gli eſperimentatori delle coſe naturali creder ſi deue) ma accadde adunque, che hauendo poco doppo ammazzato vno de i colombi ritrouò la ſua perla chiarita, &amp; netta al poſſibile<g ref="char:punc">▪</g> ma non hebbe gia la medeſima fortuna dell' altra; per cio che il colombo ſe l'haueua di gia conſumata, ò fuſſe ſtata la tenerezza di eſſa, che non poteſſe reggere alla caldezza interna dell'vccello, ò la fortezza del gozzo ſuo, ò che troppo fuſſe egli ſtato ad ammazzarlo; in modo, che il pouero colombo fece le ſue vendette innanzi alla pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria morte. Et il gentil' huomo facendolo arroſtire, prendendoſi in pace la diſgratia della ſua curioſità fece guſtare à i compagni di tauola vn colombo di valor di mille ſcudi. Caſo, che par (ſe però la ſua patientia fu vera, &amp; non finta) aſſai piu, che il prodigo proceder di Cleopatra non fu nel banchettar Marco Antonio di lei
<pb n="72" facs="tcp:20272:37"/> innamorato col quaſto d'vna delle ſue perle reali.</p>
            </div>
            <div n="78" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXVIII.</hi> Non ſono i prodigij ſino ad hora da eſſer diſprezzati benche la noſtra Religion non ce li conceda: perche molti ſe ne ſon conoſciuti ne i tempi noſtri eſſer riuſciti veritieri.</head>
               <p>TRa tutti i prodigij à i quali molto poſero ſempre di cura gli antichi, quello fu piu volte felice à i Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>ni: quando per vna ſegreta diſpoſition de i cieli pareua, che alle cime delle lance loro ſi accendeſſero fiamme di fuoco riſplendenti: le quali ſempre ſignificano vit<g ref="char:EOLhyphen"/>toria à quella parte nel cui ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po auuien tal coſa. Come auuenne quando i Romani, &amp; i Sabini nell' eſſilio de i Tarquinij erano co i campi vicini ad Ereto, che i loro pili tutti furon veduti la notte fiammeggiare. Et à Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>tio in Spagna contra de i Cartagineſi fiammeggiaro<g ref="char:EOLhyphen"/>no le punti delle lance proprie.</p>
            </div>
            <div n="79" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXIX.</hi> Ad vn huom diſperato di animo, ſe nel mal far ſi gli ha da dare conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>glio, non ſi egli gioua punto: ma nello intraprender coſa lodeuole, all' hora vi ſi troua capacità baſteuole di riceuere ognibuo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ricordo.</head>
               <p>QVando vn huomo di diſperato ardire ſi mette à fa<g ref="char:EOLhyphen"/>re qualche notabile impreſa, ei deue non ſol miſu<g ref="char:EOLhyphen"/>rare la coſa, che egli intraprende nell' animo ſuo, ma muouerſi da qualche ragioneuol conſideratione di come habbia da riuſcire il fine di eſſa, accio che' non gli rieſca come riuſci ad Appio Herdonio Sabino, il quale
<pb n="73" facs="tcp:20272:37"/> ſi meſſe à rubare il Campidoglio à i Romani, confidato di poterlo ancor tener ſopra di alcuna ſua mal fondata imaginatione, la quale non gli riuſcendo capitò male con tutti i ſuoi.</p>
            </div>
            <div n="80" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXX.</hi> Gran differenza ſi riconoſce dalla riuſcita dell' vna, &amp; dell' altra par<g ref="char:EOLhyphen"/>te d'alcuna coſa, che s' intraprenda quanta ſene vede dal ben' al male: perche il fine eſſendo ſtato vno, diuerſe furo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le cauſe della coſa intrapreſa: &amp; coſi vna merita lode honorata l'altra biaſimo oſcuro.</head>
               <p>VAlerio Conſolo al quale toccò la ſorte di co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>batter il detto Herdonio, nel bello della vittoria nello aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalto delle mura eſſendo da i nemici ſtato ammazzato: fu ſubito da Publio Volumnio nobile Romano, &amp; huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo conſulare; il quale in ſieme guidaua vna ſquadra, &amp; che lo vidde cadere, fatto coprire, accio che la ſua mor<g ref="char:EOLhyphen"/>te conoſciuta da i ſoldati non cagionaſſe paura ne gli animi loro, ò tiepidezza alcuna: tal che prima rimaſero vincitori i Romani di Herdonio, &amp; de i ſuoi ſeguaci, che' ſi auue deſſero d' hauer perduto il Conſolo. Et que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto medeſimo vſò ne i tempi noſtri il Duca di Borbone nell' aſſalto di Roma, ma con diuerſa intentio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> da qu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>lli, conoſcendoſi fe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ito à morte, che della medeſima fu an<g ref="char:EOLhyphen"/>cor rapito dal mondo, ma con biaſimo aſſai, &amp; con lode neſſuna: benche per altri riſpetti la nobiltà del ſuo ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue l' haueſſe fatto ſtima<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> aſſai.</p>
            </div>
            <div n="81" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXI.</hi> Quei Principi, che conſeruarono gli ordini, &amp; le leggi antiche, ancor che non del tutto piaceuoli à i genij loro, ſon ſempre ſt<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>
                  <pb n="74" facs="tcp:20272:38"/> per la lor temperanza nel deſiderare: equità nel giudicare: &amp; pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tientia nel comportare.</head>
               <p>NEl Regno di Caſtiglia ſon molti priuilegij ſtati dati da i buoni, &amp; prudenti Re à i popoli: accio che da i Principi ſucceſſori e' non haueſſero ad eſſer tiranneg<g ref="char:EOLhyphen"/>giati. Et tra gli altri queſto priuilegio hanno i Nobili, che ſe alcun di loro hauerà riceuuto qualche torto dal ſuo Principe, e' potrà arditamente andargli à dimandar il diſcarico del ſuo vaſſallaggio, &amp; abbandonarlo ſaluo l'honor ſuo, &amp; potrà ſeruir qualunque piu gli piace, &amp; non ſolo ſenza incarico, ma con lode appreſſo della na<g ref="char:EOLhyphen"/>tione. Et queſto caſo auuenne in vn nobil Caualier di caſa Mendozza, il quale hauendo per vn torto riceuuto da Carlo quinto Imperatore, &amp; Re di Spagna diman<g ref="char:EOLhyphen"/>data gli publicamente licenza, &amp; libertà ſecondo i ſuoi priuilegij, gli fu conceſſa, per cio che l' Imperatore in efferto non gliela potette negare. Ma dimandando egli al Mendozza chi ei voleſſe andar à ſeruire per l' auueni<g ref="char:EOLhyphen"/>re, gli riſpoſe co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> queſte parole. Io ſino ad hora ſono ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to buon ſeruitor, &amp; fedel vaſſallo della Maieſtà voſtra, da qui innanzi lo mi prenderò chi prima la fortuna mi metterà dinanzi per ſeruirlo con quella fede, &amp; ſolleci<g ref="char:EOLhyphen"/>tudine, che mi parrà, che lui ſia per meritare, &amp; quanto io ſi ſarò ſpinto dal mio honore. Di poi hauuto egli il ſuo diſcarico ſe ne paſsò in Francia doue ei fu riceuuto da Franceſco primo Re magnanimo, &amp; liberale, &amp; pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ueduto di grado conueniente al ſuo merito: concio ſia
<pb n="75" facs="tcp:20272:38"/> che' ſia proprio, &amp; lodeuole oggetto di ogni Principe illuſtre per l'opere: operare ancora chiaramente coi fatti verſo i virtuoſi huomini, laſciando le parole à quei, che d'altro che di parole non ſon meriteuoli.</p>
            </div>
            <div n="82" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXII.</hi> L'auaritia di chi gouerna gli ſtati altrui è qualehe volta notata come la merita.</head>
               <p>QVando Carlo quinto Imperadore eſſendo ancor giouanetto, &amp; in Fiandra heredito i Regni di Spa<g ref="char:EOLhyphen"/>gna vi mandò Monſ. Ceurio: dal quale ſono vſciti quel<g ref="char:EOLhyphen"/>li, che in Fiandra ſon detti Duchi d'Ariſcott; &amp; altri go<g ref="char:EOLhyphen"/>uernatori, accioche da eſſi fuſſero cuſtoditi, &amp; gouerna<g ref="char:EOLhyphen"/>ti quei Regni ſino alla ſua venuta. Mentre che coſtoro adunque gouernauano ogni coſa ſoprauuedendo à i magiſtrati, &amp; all' altre coſe neceſſarie à tanta ammini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtratione, vn certo gentil' huomo, il quale haueua vna lite, ò cauſa di qualche importanza innanzi ad vn ma<g ref="char:EOLhyphen"/>giſtrato, &amp; ricercando il fauor del Ceurio ſol per la ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ditione, &amp; perche' non gli fuſſe fatto torto: gli donò v<g ref="char:EOLhyphen"/>na belliſſima mula, la quale ſi per il colore come per o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni altra parte era ſtimata gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>demente da eſſo Ceurio, &amp; da ogni altro della Corte. Ma non hauendo il buon Ceurio fatto altrime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti l'vfficio promeſſo per quel gen<g ref="char:EOLhyphen"/>til' huomo: &amp; per cio del tutto moſtrandoſi ingrato del dono riceuuto, non ſol con vn contrario vfficio fatto: ma con il diſſimulare ad altri come egli haueſſe hauuta
<pb n="76" facs="tcp:20272:39"/> ſi bella mula, non vole<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do manifeſtar, che la gli fuſſe ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta donata (accio che altri doppo di lui ne haueſſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> à fare il medeſimo) dette occaſione à quel valente huomo, che' gli poteſſe far vna bella burla per alleggerimento al meno del torto riceuuto da lui, &amp; per inſegnar ad al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri vn ſingular modo di giuſta ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>detta, &amp; la burla ſu ta<g ref="char:EOLhyphen"/>le, che quel gentil' huomo fece ba<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dir la ſua mula, come s' ei l' haueſſe perduta, dando tutti i ſuoi ſegni in nota &amp; il tempo, che' l'haueua tenuta per perduta: alla qual grida, ò bando trouandoſi chi la riconobbe, &amp; gne ne fece relatione, egli procedendo per giuſtitia ſecondo le leggi del paeſe, come vi ſi fa delle coſe trouate, &amp; no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> manifeſtate al tempo debito, conuinſe il Ceurio di fur<g ref="char:EOLhyphen"/>to per non l'hauer manifeſtata al tempo debito: Et per<g ref="char:EOLhyphen"/>che egli era pur coſi grande huomo, il caſo fu accorda<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ch' ei pagaſſe la mula quel, che la valeua, &amp; non ſe ne parlaſſe piu: onde il buon gentil' huomo non pati del tutto, &amp; il Ceurio hebbe à sborſar quei denari ben<g ref="char:EOLhyphen"/>che mal volentieri per pena della ſua ingratitudine, &amp; della ſua perfidia. Hauendo peccato come ingrato per non hauer voluto confeſſar chi gli l'haueua donata, &amp; come perfido non hauendo fatto il ſeruitio per il quale la gli fu preſentata: ma hauendo fatto tutto il contra<g ref="char:EOLhyphen"/>rio. Di queſto Ceurio parla Paulo louio nelle ſue hiſto<g ref="char:EOLhyphen"/>rie, taſſandolo di auaritia: ma pur troppo ſono per a<g ref="char:EOLhyphen"/>uaritia, &amp; ingratitudine, &amp; perfidia multiplicati i Ceu<g ref="char:EOLhyphen"/>rij tra di noi.</p>
            </div>
            <div n="83" type="part">
               <pb n="77" facs="tcp:20272:39"/>
               <head>
                  <hi>LXXXIII.</hi> La corruttione altrui troua ſpeſſo il gaſtigo douutole quando la ſi riſ<g ref="char:EOLhyphen"/>contra in vno ingegno riſoluto, &amp; in vn Principe di bontà ſincera.</head>
               <p>EI fu ne i tempi paſſati in Italia vn Principe di ſingular lode di accorta magnanimità tra gli altri tutti di quei, che all' hora vi regnauano. Et per che il grido del<g ref="char:EOLhyphen"/>le virtù ſue era per tutto corſo all' orecchie de gli huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini ſuegliati, &amp; deſideroſi di guadagnarſi honore, &amp; profitto, auuenne, che vno non punto goffo deſideran<g ref="char:EOLhyphen"/>do di riconoſcer da preſſo ſe la verita che ſene diceua da lontano corriſpondeua con i fatti al ſuon delle pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role: &amp; però mettendoſi in ordine ſecondo il ſuo gra<g ref="char:EOLhyphen"/>do ſen' andò per ritrouar quel buon Principe alla Cor<g ref="char:EOLhyphen"/>te del quale, non hauendo egli ritrouato vna certa de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderata conoſcenza per eſſer ammeſſo alla preſenza ſua gli accadde, che pur la ſua apparenza honeſta gli ri<g ref="char:EOLhyphen"/>trouò occaſion di entrar in ragionamento piaceuole con vno di quella Corte, il quale per dir il vero andaua ricercando ſimili occaſioni tanto, che tra la dimoſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>tion del cortigiano, che fingeua libera bontà, &amp; la fin<g ref="char:EOLhyphen"/>tion del foreſtiero, che ſimulauà gran neceſſità di parlà<g ref="char:EOLhyphen"/>re, &amp; di ſuplicare al Principe nacque accordo, che il fo<g ref="char:EOLhyphen"/>reſtiero promeſſe al cortigiano di donargli la metà del valore, che ſarebbe ſtimata la gratia come la fuſſe otte<g ref="char:EOLhyphen"/>nuta, accio che lui s' affaticaſſe di farlo piu preſto pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentare al Principe. Hora il buon cortigiano fermato queſto patto operò co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vn' altro del medeſimo ſeruitio,
<pb n="78" facs="tcp:20272:40"/> ma piu intrinſeco, che' voleſſe per ſuo amore aiutare il buon foreſtiero alla introdutio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> di eſſo alla preſenza del principe: il che ancora fu negotiato con la ſteſſa arte, che col primo, &amp; ne corſe la medeſima &amp; vgual promeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa: onde il foreſtiero hauendo promeſſa la metà della gratia à ciaſcun de i due fu finalmente intro meſſo, &amp; in tal modo, che il Principe il quale lo ritrouò proprio ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do il ſuo genio deſiderò d'vdir da lui qual coſa prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipalmente lo haueua moſſo à venirlo à trouare: dalla qual dimanda l'huomo accorto preſa buona occaſione riſpoſe, che haueua da parlar di due coſe, ma che vna e<g ref="char:EOLhyphen"/>ra di gratia la quale ottenuta rimoſtrerrebbe l'altra: pe<g ref="char:EOLhyphen"/>rò lo ſupplicaua à concedergliela, &amp; aſſicurando che la non era coſa, che poteſſe pregiudicarli in parte alcuna, in tanto che la gratia gli fu conceduta dal Principe, il quale era venuto deſideroſo di conoſcer quelche quel nuouo huomo ſapeſſe dimandare. All' hora egli tutto li eto ſoggiugnendo diſſe Signor la gratia, che io riceuer debbo, io ancora ne ſon debitor ad altri però io la deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>dero di ſatisfare à due de i voſtri, i quali l'vn non ſapen<g ref="char:EOLhyphen"/>do dell' altro m' ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>no sforzato à prometter loro la me<g ref="char:EOLhyphen"/>tà di quel ch' io dimandaſſi, &amp; otterrei s'io fuſſi ſtato ammeſſo alla ſua preſenza: però io dimando ſino à ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti quattro ſcoreggiate da eſſer date ſecondo il merito do<g ref="char:EOLhyphen"/>dici per vno, &amp; nominò gli huomini, il qual tratto ſenza dubbio piacque al principe hauendoui conoſciuta de<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>tro da vna parte vna ſingular aſtutia, per la douuta pu<g ref="char:EOLhyphen"/>nitione
<pb n="79" facs="tcp:20272:40"/> dell' auaritia dell' altra: onde fatti chiamar quei due gli fece pagar il premio dello infame guadagno, &amp; dette loro licenza, &amp; l'huomo accorto ſeco ritenne al ſuo ſeruitio accio, che fuſſe in altre coſe vtile nella ſua corte, &amp; eſſempio à gli altri, che la riuſcita delle attion i noſtre s' hanno da conſiderare, &amp; non la ſuperficie del<g ref="char:EOLhyphen"/>le buone parole, &amp; delle larghe promeſſe cortigiane pur troppo coſtumate hoggi da gli huomini.</p>
            </div>
            <div n="84" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXIIII.</hi> Il giuditio naturale del medico ſpeſſo gioua piu, che ogni altra ſorte di medicina, la qual coſa ne i caſi qui manifeſti ſiriconoſce.</head>
               <p>VN huomo ammalato eſſendoſi di malincolia, era caduto in vna fiſſa imagination, che nel ſuo corpo fuſſero delle rane, &amp; non ſi gli potette gia mai leuar quell' humor del capo; onde il ſuo medico, galant' huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo eſſendo fece mettere accortamente alcuna rana nella ſua egeſtione della medicina, ch' egli haueua pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, &amp; ad eſſo fu moſtra quella operatione, la quale ve<g ref="char:EOLhyphen"/>duta da lui ei con quella oppinione che le rane di lui fuſſero vſcite, ſi trouò del tutto curato del ſuo malinco<g ref="char:EOLhyphen"/>nico humore.</p>
            </div>
            <div n="85" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXV.</hi> Capriccio ſtrauagante da vero fu queſto altro.</head>
               <p>VN altro fu, che imaginandoſi d' hauer vn lunghiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo naſo, biſognò per curarlo di quella freneſia (da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>dogli prima vna potion ſonnifera) tagliar vn lungo bu<g ref="char:EOLhyphen"/>dello
<pb n="80" facs="tcp:20272:41"/> d'vn' animal di beccaria, &amp; con vn toccar ſolo del vero naſo nella punta col raſoio ſi che' n' vſciſſe vn poco di ſangue: il che fatto, &amp; eſſo di poi al ſuo tempo deſta<g ref="char:EOLhyphen"/>toſi ſi pensò, che da douero quel ſuo lungo naſo gli fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſtato tagliato, &amp; ſe ne contentò, lodando grandeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>te l'eccellenza del ſuo gentil medico.</p>
            </div>
            <div n="86" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXVI.</hi> Timor di ceruello ſtolto da fare arroſsir Caligula di vergogna.</head>
               <p>VN' altro fu, che gia mai non voleua ſedere, perche era caduto in vno ſtrano humor di hauer le natiche di vetro, &amp; non le voleua rompere in modo alcuno: in modo che Caligula Imperatore haurebbe hauuto pur troppo da far ſeco, perche da lui furon ritrouati i cuſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ni perche i Senatori nel Senato non ſedeſſero con di ſagio.</p>
            </div>
            <div n="87" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXVII.</hi> Qui ſi riconoſce quanto la natura alcuna volta ſoſtener ci puóte: &amp; l' induſtria quanto ella giouar poſſa tal volta à riſanar non ſolamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te i corpi noſtri, magli animi ancora.</head>
               <p>VN huomo Illuſtre s' era imaginato d' eſſer morto, nè voleua piu mangiar coſa alcuna dicendò, che eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo morto non haueua biſogno. Hora coſtui arriuò ſino al ſettimo giorno ſenza mangiare, &amp; quaſi del tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to era ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cato. Onde gli amici, i quali haueuan prouo<g ref="char:EOLhyphen"/>cato co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ogni lor perſuaſione per trouar rimedio alla ſua ſalute ſenza profitto alcuno ſi riſoluerono à far vn' vlti<g ref="char:EOLhyphen"/>ma
<pb n="81" facs="tcp:20272:41"/> eſperienza. Et però fecero entrar nella ſua camera certi huomini faſciati, &amp; con maſchere da morti, nè me<g ref="char:EOLhyphen"/>no di quei, che ſi portano à ſotterrare: &amp; hauendo<g ref="char:EOLhyphen"/>ui apparecchiata vna buona, &amp; delicata menſa, coſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ro (com' era ordinato) poſtiſi à ſedere à tauola co<g ref="char:EOLhyphen"/>minciarono à mangiar di ſanta ragione in modo, che l' infermo conſiderando queſta coſa dimandò à gli aſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti chi fuſſero coloro, &amp; che coſa faceſſero: &amp; gli fu riſpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto, Che quelli eran morti come lui, &amp; che' mangiaua<g ref="char:EOLhyphen"/>no; tal che vdendo egli tal nouella ſubito gli venne vo<g ref="char:EOLhyphen"/>glia di far come faceuan loro, &amp; ſi fece dar all' hora da mangiare, &amp; quello humor maligno non gli dette poi piu faſtidio.</p>
            </div>
            <div n="88" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXVIII.</hi> L'alteration della natura è al tutto onnipotente per farci conoſcer la noſtra fragil qualità della quale noi ſiamo compoſti.</head>
               <p>VN certo huomo di qualche conſideratione in Cor<g ref="char:EOLhyphen"/>te di Carlo quinto Imperatore hebbe vna giouane Alemanna non punto di minor condition, ch' egli ſi fuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe con inganno, &amp; con violenza: era anch' egli giouane, &amp; n'haueua prima dimoſtro qualche ardente deſiderio d'amore intenſo, ma in vano. Fu ſatto prigione, &amp; per la legge condennato nella teſta. Onde la notte prece<g ref="char:EOLhyphen"/>dente alla eſſecutione egli per la fiſſa, &amp; malinconica imaginatione di quel mortal caſo mutò ogni ſuo pelo in bianco, &amp; lungo ancora: in modo, che nè i guardia<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, nè i giudici, nè l' Imperatore ſteſſo, che lo volle ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uedere
<pb n="82" facs="tcp:20272:42"/> lo poteuan riconoſcere. Tal, che egli però n'ot<g ref="char:EOLhyphen"/>tenne il perdono della morte: quaſi, che' pareſſe quel tanto, che la natura haueua in lui patito al principe pe<g ref="char:EOLhyphen"/>na aſſai al ſuo peccato: il che fu gratiſſimo alla Corte tutta. Ma accio che la commiſeration verſo di lui dell' Imperator clemente non fuſſe ſtimata partiale, fu proc<g ref="char:EOLhyphen"/>curato, che la giouane amata, &amp; prima sforzata da lui fuſſe maritata.</p>
            </div>
            <div n="89" type="part">
               <head>
                  <hi>LXXXIX.</hi> Della varietà, che ſi ſcopre ogni hor delle coſe dalla natura fatte no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſe ne deueno marauigliar gli huomini prudenti, ma laſciarne l'ammi<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione all' ignoranza de gli altri.</head>
               <p>ARiſtomene Meſſenio fu huomo aſtuto, forte, &amp; ac<g ref="char:EOLhyphen"/>corto molto: Roppe piu volte i ſuoi nemici à ſqua<g ref="char:EOLhyphen"/>dre, &amp; in piu volte vcciſe trecento Lacedemonij: &amp; eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo ancora alcune volte preſo da loro ſempre ſi ſug<g ref="char:EOLhyphen"/>giua dalle lor mani: tanto, che al fine vn' altra volta eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo ſtato da eſſi ripreſo, &amp; conoſcendo di non potere ſcampare, arſe ſe ſteſſo, &amp; la ſua armatura. Di poi i ſuoi nemici l'aprirono, non ſenza curioſità di voler conoſcer ſe alcuna ſtraordinaria qualità fuſſe dentro di quel cor<g ref="char:EOLhyphen"/>po, che tante coſe haueua potuto fare: &amp; trouarono in eſſo, che il ſuo cuore era tutto peloſo.</p>
            </div>
            <div n="90" type="part">
               <head>
                  <hi>XC.</hi> Appreſſo de gli antichi furon veduti alcuna volta de i caſi grandi ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mati giuſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te miracoli, ma da eſsi detti prodigij: da Dio però all' hora per alcun fine permeſsi, che ai ſaui del mondo la ragion ſe n' oc<g ref="char:EOLhyphen"/>culta.</head>
               <pb n="83" facs="tcp:20272:42"/>
               <p>NOn molto innanzi che Ariſtodemo huomo potente ſi faceſſe tiranno di Cuma, eſſendo quella Città ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ta aſſalita da i popoli vicini in numero grandiſſimo; &amp; hauendola ridotta al peggio, auuenne, che il fiume del Vulturno, &amp; il Glanio ſopra de i quali i nemici ſi erano accampati voltarono il corſo loro allo indietro; ò fuſſe ſtato cio per vno ſtraordinario refluſſo di quel mare vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cino, non ſolito punto di vederuiſi troppo violento, ò per altra occulta cagione: per il quale accidente pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dendone i Cumani buono augurio, &amp; eſſendo armati vſciti fuori, riuſcirono ancor vincitori de i nemici tutti con notabile ſtrage di quelli oltra modo ſpauentati.</p>
            </div>
            <div n="91" type="part">
               <head>
                  <hi>XCI.</hi> L'Ethimologie de i nomi aggiunti alle nationi, &amp; à i priuati quando ſon con bene indirizzato fine eſpreſſe, &amp; dichiarate ſempre rieſco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lodeuoli.</head>
               <p>I Romani preſero l'vſo da i Thoſcani dello Incenſo, come ancora altre cerimonie aſſai: ſi intorno alla Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligione, come intorno al loro gouerno Politico, &amp; Ico<g ref="char:EOLhyphen"/>nomico. Et ſi credette da loro ſeguita<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do per cio i Gre<g ref="char:EOLhyphen"/>ci, che per tal cagione fuſſe la Thoſcana coſi detta, &amp; ſcritta quaſi ſagrificatrice, dallo aſſiduo, ò ver frequente vſo dello Incenſo, col quale i ſagrificij pare che ſi com<g ref="char:EOLhyphen"/>pliſſero: benche di poi ne i noſtri tempi da gli Accade<g ref="char:EOLhyphen"/>mici Fiorentini diligenti perſcrutatori delle coſe anti<g ref="char:EOLhyphen"/>che ſi ſia honoratamente dimoſtrata da altra ragione
<pb n="84" facs="tcp:20272:43"/> eſſere ſtata cauſata l'Ethimologia del ſuo nome: con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeruandoſi non di meno per eſſa la lode ſingular dell' oſſeruation de i ſagrificij ancor con quello ſtudio, ch'el<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſi guadagnò da principio. Il che facilmente ſi può conoſcer nell' opera del Giambullari huomo nella ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uilità Fiorentina ſtato honorato, &amp; amato molto, altri<g ref="char:EOLhyphen"/>menti detta, Origine della lingua Fiorentina.</p>
            </div>
            <div n="92" type="part">
               <head>
                  <hi>XCII.</hi> La modeſtia de gli huomini grandi tanto è piu lodeuole quanto eſsi ſon de gli altri maggiori, &amp; accreſciuti da i magistrati.</head>
               <p>TIberio Gracco Romano per ſangue, &amp; per animo pote<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do per il magiſtrato, ch' egli haueua in Spagna prender da i Numantini tutto quel de gli fuſſe ſtato ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſario per i ſuoi biſogni, &amp; commodi, fu tanto mo<g ref="char:EOLhyphen"/>deſto, che' non dimandò altro, nè preſe che incenſo per i ſuoi ſagrificij, modeſtia ancor in qualche parte conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uata da chi piu ciuile riuſcir vuole.</p>
            </div>
            <div n="93" type="part">
               <head>
                  <hi>XCIII.</hi> Quando le ſtelle ſon ſopra di noi con contraria diſpoſition dalla nostra volontà; Noi poſsiam bone mantenerci con l'animo libero verſo del ſommo bene: ma non gia ſe non difficilmente fuggir quel fine, che da quelle ci è deſtinato.</head>
               <p>VNa giouane ſeruente trouata in vn furto leggieri fu in Alamagna punita ſecondo la colpa: onde lei ver<g ref="char:EOLhyphen"/>gognandoſene, &amp; per cio prendendo habito virile ſi
<pb n="85" facs="tcp:20272:43"/> partì di quella terra per andarſene lontana in vn' altra: &amp; come huomo, &amp; in habito virile ſeruendo auuenne, che la fu trouata à dormir con vna giouanetta honeſta: il padre, &amp; madre della quale credendo lei eſſere huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, &amp; che con la lor figliuola haueſſe hauuto à fare: ſenza voler piu oltre (ma ignorantemente) ricercar del fatto: amandoſi le giouani non poco, nè volendo per cio confeſſar nulla del vero: le fecero maritare inſieme, &amp; viſſero alcuni anni coſi ſenza altrimenti diſcoprir la coſa. Ma il deſtino, che tiraua l'infelice giouane col ſuo finto feſſo pur ad vna morte vergognoſa fece, ch' ella vn' altra volta eſſendo accuſata d'vn' altro furto; &amp; an<g ref="char:EOLhyphen"/>cor quello ben piccolo, fu ancor fatta prigioniera dal<g ref="char:EOLhyphen"/>la giuſtitia: &amp; eſſendo diſcoperta con quella occaſion d'eſſer Donna, &amp; che come huomo haue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do tanto tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po viſſuto, &amp; che come huomo haueſſe maritata vn' al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra giouane mentendo il ſuo ſeſſo, ancor che con la vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lontà della compagna ſua finta moglie cio fuſſe paſſato, ella fu non dimeno per quel ſolo peccato condennata alla morte, non tenendo punto di conto de i furti, ma ſolamente della ſua defraudata ſpetie, &amp; natura: del quale errore nella legge deteſtato fu veduto vn' altro eſſempio à Ciuita vecchia in Italia quando vi sbarcò Papa Adriano ſeſto: per cio che vna donna comune da huomo veſtita eſſendouiſi ſcoperta, dal Papa ſarià ſtata fatta morire, ſe da tutta la corte non ne fuſſe ſtato dima<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>dato il perdono.</p>
            </div>
            <div n="94" type="part">
               <pb n="86" facs="tcp:20272:44"/>
               <head>
                  <hi>XCIIII.</hi> E' ſi è trouato alcune volte, che due perſone lontaniſsime di natione tra di loro, &amp; di educatione, &amp; di Religione, come del corſo de i tempi, in alcuna nobile attione honoratamente ſiſono ſcontrate con gli animi veramente conformi.</head>
               <p>TIto Imperatore fu figliuolo di Veſpaſiano, il quale anch' egli l' Imperio con la ſua virtù s' acquiſtò: &amp; innanzi, che'l padre moriſſe dette timor di ſe al popol Romano d' hauer ad eſſer vn Principe non punto com<g ref="char:EOLhyphen"/>modo ma al male aſſai inclinato. Ma di poi acquiſtato, ch' egli hebbe l'Imperio, mutando coſtumi, &amp; natura, &amp; sbanditi tutti i compagni de i ſuoi piaceri, ſi diede in tutto al gouerno dello Imperio con ogni ſorte di cle<g ref="char:EOLhyphen"/>mente dimoſtratione: in tanto, che' fu chiamato. Deli<g ref="char:EOLhyphen"/>tie dell' humana natura, &amp; però amato da tutti, per cio che per vſanza ſi non laſciaua gia mai partir alcun da ſe mal contento. Et queſto medeſimo cambiamento di vita fece il Principe di VVallia Henrico figliuolo di Henrico quarto Re d'Inghilterra, il quale venuto al Re<g ref="char:EOLhyphen"/>gno fu detto il quinto di quel nome, percioche egli sbandì, &amp; ſi leuò della ſua Corte tutti quelli, che gli ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuan tenuta compagnia nella ſua prima libera gioue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>tù quando egli era priuato accio che non l'haueſſero à corrompere, nè ad aggrauar di biaſimo all' hora, che' biſognaua, che' ei con altri coſtumi, &amp; con altre manie<g ref="char:EOLhyphen"/>re di procedere e'ſi gouernaſſe per poter ben gouernar &amp; regger altri: eſſendo gran differenza dalla vita priua<g ref="char:EOLhyphen"/>ta
<pb n="87" facs="tcp:20272:44"/> alla publica: riguardando i popoli tutti per vſanza naturale all' attioni de i principi loro, ò buone, ò male che le ſi ſieno. Ma, &amp; queſto medeſimo in vn certo mo<g ref="char:EOLhyphen"/>do fu fatto di qualche compagno gioucnile da Coſimo Medici primo gran Duca di Thoſcana nel principio del ſuo ſtato: onde eſſo nel corſo del ſuo tempo fu ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mato, &amp; dalla eſperienza conoſciuto eſſer huomo pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dentiſſimo: come Tito Corteſe, &amp; amabile: &amp; Henrico d'Inghilterra il quinto ſempre vittorioſo furon detti.</p>
            </div>
            <div n="95" type="part">
               <head>
                  <hi>XCV.</hi> Non basta la bontà à viuere honorato in vno ſtato, ma ſi ricerca ancora l'arte, &amp; il valor naturale.</head>
               <p>PErtinace Imperator nacque nella Liguria di parenti vili, &amp; imparò grammatica, &amp; di quella facendone profeſſione aperſe vna ſquola: ma troua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>doui poco gua<g ref="char:EOLhyphen"/>dagno ſi dette all' armi, &amp; operò coſi bene nella mili<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, che di grado in grado ſalendo fu fatto Senatore, &amp; Prefetto di Roma: dandoſi pur ancora i gradi di honore à quei che piu pareua, che gli meritaſſero. Et di poi doppo la morte di Commodo allo Imperio tutto inco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>modiſſimo per i ſuoi vitij fu dal Senato dichiarato Im<g ref="char:EOLhyphen"/>peratore, tra i quali ei fu ancora ſtimato de i migliori, come che poco egli viueſſe: percio che eſſendo ſtato e<g ref="char:EOLhyphen"/>letto da i Romani, &amp; volendo egli alla Giuſtitia ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>fare per confermarſi con eſſi fu da i ſoldati pretoriani fatto morir come contrario alla loro mortal licentia: &amp;
<pb n="88" facs="tcp:20272:45"/> però da quelli molto diſpregiato, &amp; odiato.</p>
            </div>
            <div n="96" type="part">
               <head>
                  <hi>XCVI.</hi> Quei, che con qualche viltà peruengono à grande ſtato, per viltà an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora ne ſon cauati: non eſſendo ragioneuole, che la virtù, &amp; l'armi ſien ſoffocate dall' altrui odiata viltà, &amp; dappocaggine.</head>
               <p>DIdio Giuliano haueua compro l' Imperio da gli ſce<g ref="char:EOLhyphen"/>lerati ſoldati, che haueuano ammazzato Pertinace. Ma egli temendo poi come vile huomo, ch' egli era di Seuero, che gli andaua contra: deſideraua, che'l Senato mandaſſe ad incontrar Seuero i ſacerdoti de gli Dei, &amp; le vergini Veſtali con i loro ornamenti, &amp; con le coſe ſacre per prouocar l'animo di lui alla commiſeration, &amp; per ottenerne la vita, &amp; la ſalute di ſe medeſimo: alla qual coſa contraddiſſe Fauſto Quintiliano huomo con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulare, &amp; Augure: dícendo che Giuliano non doueua eſſer in cio eſſaudito: &amp; ch' ei non meritaua di regnare non hauendo, nè animo, ne forze da poter reſiſtere, &amp; diffenderſi da i ſuoi nemici. Coſi quell' huom dappoco, cattiuo mercante, &amp; ignobil principe capitò male.</p>
            </div>
            <div n="97" type="part">
               <head>
                  <hi>XCVII.</hi> La fama ò buona ò cattiua dalcun, che la ſi ſia, biſogna ſia conforme all' opere d'onde ell' eſce ſe la deue acquiſtar credito.</head>
               <p>IL primo, che vſaſſe Eunuchi ne i ſeruitij familiari del<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſua Corte fu Semiramis Regina illuſtriſſima dell' Oriente: della quale il valore, &amp; l'arte militare fu tale,
<pb n="89" facs="tcp:20272:45"/> che ſe le potrebbe perdonare ſe qualche errore attri<g ref="char:EOLhyphen"/>buitoli da gli ſcrittori vero pur fuſſe ſtato: ſe gia piu pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto non era ella in loro diſgratia, non ſi dilettando delle ciance loro: non ne viuendo all'hora neſſuno forſe, che poteſſe hauer la Muſa propitia, &amp; vguale à i meriti di quella immortali.</p>
            </div>
            <div n="98" type="part">
               <head>
                  <hi>XCVIII.</hi> La Religione, le leggi, le ſcienze, l'arti, &amp; i ſeruitij curiali occupano la maggior parte de gli huomini tra i Chriſtiani tutti, accio che' ſe ne accreſca lo Imperio Turcheſco non ſolamente à vergogna, ma à danno noſtro comune.</head>
               <p>VNa delle principali cagioni, che gli infedeli ſon piu numeroſi, &amp; piu potenti nelle richezze contra de i chriſtiani è queſta, ò che pur à noi coſi pare, cio ò che v<g ref="char:EOLhyphen"/>na gran parte delli huomini ſi danno alla chieſa, vna parte alle leggi: vn' altra parte ad altri ſtudij delle ſcien<g ref="char:EOLhyphen"/>ze, &amp; dell' arti: &amp; vn' altra parte à gli inutili, ò pur ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perflui ſeruigi della corte: le quali ſorti di huomini pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uano non ſolamente la Republica Chriſtiana di ſe me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimi: ma la priuano d'vna gran parte di quelle richez<g ref="char:EOLhyphen"/>ze, che ſarebbero vtiliſſime per ſpenderle contra de i Turchi: aggiunto, che la dilettation che i Chriſtiani hanno dello edificar nobilmente: di fornir le loro caſe abbondantemente, &amp; ancor con ſuperflua oſtentatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne: nello ecceſſo, del veſtire: &amp; nell' ingordigia delle tauole con l'aggiunta della licentioſa vita, ſi del gioco, come dell' altre conſequenze loro fanno, che' ſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſuma
<pb n="90" facs="tcp:20272:46"/> tal ſomma di denari colpa delle deuiate leggi, &amp; de gli ingordi meccanici guadagni fra i Chriſtiani in ſimili coſe: in tanto, che nè il reſto dell' entrate de gli ordini tutti, nè de gli huomini baſtano à ſuplire ad vna giuſta, &amp; neceſſaria, &amp; proportionata guerra contra de i co<g ref="char:EOLhyphen"/>muni nemici. Et però reſtino di marauigliarſi delle co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, ch' ogni hor ſi veggono à danno proprio, non appie<g ref="char:EOLhyphen"/>no conoſciuto da eſſi quelli, che l'attioni del mondo poco hanno conſiderato: quando e' non hanno ancor imparato (&amp; ſia ad vtile euento ciò detto) à conoſcer la cagion de gli errori, ne i quali di gia molti, &amp; molti ſecoli la Chriſtiana Republica ha viſſuto.</p>
            </div>
            <div n="99" type="part">
               <head>
                  <hi>XCIX.</hi> De i ſegreti naturali non ſia neſſuno tanto confidente di ſe ſteſſo, che' ſi penſi di ſapergli tutti: perche molti ne ſono aſcoſti, &amp; moltidi giorno in giorno ſi ſcoprono: come permette lapotestà ſuperiore, la quale co i ſuoi mezi regola le coſe tutte.</head>
               <p>NElla eſſaminatione fatta di frate Ieronimo Sauona<g ref="char:EOLhyphen"/>rola Ferrareſe dell' ordine Domenicano oſſeruante in Fiorenza l'anno 1494. il di 19. d'Aprile. Habbiamo trouata tra le ſcritture publiche di quella Città vna tal depoſitione, ò confeſſion di ſua bocca degna di larga memoria della natura d'vn certo frate Salueſtro, il qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le haueua, ò fingeua d' hauer viſioni, delle quali eſſo fra<g ref="char:EOLhyphen"/>te Ieronimo ſi ſeruiua come ben gli tornaua. Et perche la coſa è rara da vdire la ſi metterà qui con le medeſime
<pb n="91" facs="tcp:20272:46"/> parole di eſſo Sauonarola in tal materia dette, ſcopren<g ref="char:EOLhyphen"/>do tal coſa pur naturale quando eſſo frate Ieronimo fu eſſaminato dalla Giuſtitia (come di ſopra ſi dice) per farne il proceſſo, onde' ſe ne ritrouò la cagion della ſua morte: le quali parole da lui liberamente coſi furono al Magiſtrato fatte vdire Sappiate, che frate Salueſtro ha queſta natura ſino da giouanetto, come è noto à molte genti, Che lui ſa in ſogno quello, che fanno gli altri in Vigilia: perche ei ſi leua, va à torno, parla, mangia, ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ue, legge, predica, dice meſſa, cerca de baſtoni per ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, &amp; ſe' può da con eſſi: &amp; non ſi può deſtar ſe' non ſi percuote, ò con mazza, ò con altro, ò con la man dritta al cuore: &amp; quando eiſi deſta pare, ch' ei ſi ſciolga da vn gran legame, &amp; ch' ei venga dall' altro mondo dice<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do: Ieſus, Ieſus. Et tra l'altre coſe, ch' egli ha fatte, ch' io ſò, &amp; ho veduto. Vna notte ei ſi leuò, &amp; venne in choro quando vi erano gli altri frati, &amp; preſe vn pugno di ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>gatura delle caſſette doue ſi ſputa, &amp; ſe ne meſſe in boc<g ref="char:EOLhyphen"/>ca dicendo, oh l' è buona, &amp; di poi ne traſſe nel viſo à gli altri frati. Et vna mattina legge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do io nell' horto egli ſi addormentò circa il fine della lettione, &amp; coſi addor<g ref="char:EOLhyphen"/>mentato andò per l' horto, &amp; entrato nella vigna cauò della terra vna canna da vna delle viti, &amp; fecele la coc<g ref="char:EOLhyphen"/>ca, &amp; coſi colſe con eſſa vn bel grappolo di vua dalla pergola in quel luogo: &amp; cadendo in terra il grappolo, Frate Antonio da Radda lo preſe, &amp; frate Salueſtro gli dette della canna ſul capo dicendo: Danne ancor à me,
<pb n="92" facs="tcp:20272:47"/> &amp; cominciò coſi dormendo à mangiar di quell'vua: &amp; io era preſente, &amp; veddi tutto, &amp; perche l'vua non gli faceſſe male eſſendo buon' hora lo feci deſtare. Et vn' altra volta ſi leuò eſſendo nella camera del Priore, che era frate Franceſco Saluiati, &amp; tolſegli i panni, che lui haueua addoſſo, &amp; ſtraſcinogli per tutto il dormento<g ref="char:EOLhyphen"/>rio. Molte volte dormendo io inſieme con lui l'ho vdi<g ref="char:EOLhyphen"/>to cicalare, &amp; dire i difetti de i frati, &amp; de i ſecolari, &amp; fra gli altri diceua vna volta di Pandolſo Rucellai. Tu fai come il Fornaro, che fai fare i frati, &amp; non ti fai tu. Vn' altra volta à ſanta Maria Maddalena ſileuò, &amp; ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiſſi, &amp; andò in chieſa, &amp; entrato in pergamo, comin<g ref="char:EOLhyphen"/>ciò à predicare: &amp; molte altre coſe ſimili ha fatte, &amp; ſpeſſo per lo adietro, ma hora lo fa rare volte, eccetto qualche cicaleria.</p>
               <p>Tutto queſto riferì frate Ieronimo di quel frate Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſtro: &amp; di poi ſoggiunſe, eſſendone dimandato; L'op<g ref="char:EOLhyphen"/>pinion mia circa le predette coſe di frate Salueſtro, Io dico eſſer vna compleſſion coſi fatta, &amp; vna occulta in<g ref="char:EOLhyphen"/>diſpoſition del corpo, ò infirmità, la quale ſi ſono sfor<g ref="char:EOLhyphen"/>zati molti medici di curare, &amp; non è loro riuſcito: Et fi<g ref="char:EOLhyphen"/>nalmente (ſe ben mi ricordo) fu tra di loro concluſo, che nel proceſſo del tempo ſe ne guarirebbe, come' ſi è di poi veduto, che al preſente non fa queſte coſe tanto ſpeſſo. Et queſto tanto hebbe il Sauonarola à dir di quel particulare, che ſeruì per conſequenza della ſua eſſami<g ref="char:EOLhyphen"/>na: &amp; non per eſſential punto di quel, che ſi pretendeua
<pb n="93" facs="tcp:20272:47"/> contra di lui. Et perche era queſto vn caſo degno d'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer notato, accio che con eſſo ſi deſſe piacere al genera<g ref="char:EOLhyphen"/>le: &amp; da filoſofare à i curioſi, &amp; intendenti huomini noi non l'habbiamo voluto laſciar nella penna otioſo, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche ancor noi meno otioſi tra gli altri riuſciamo.</p>
            </div>
            <div n="100" type="part">
               <head>
                  <hi>C.</hi> Chi della partialità popolare cerca di nutrirſi, dalla ſteſſa partialità à lungo viene oppreſſo, &amp; ſoffocato: &amp; tanto piu cio auuiene quando non vi appariſce alcun fondame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to ſaldo, che poſſa aſsicurare il pro<g ref="char:EOLhyphen"/>motor de i trauagli da vna manifeſta rouina che gli viene addoſſo.</head>
               <p>IL medeſimo Sauonarola, del quale ſi è parlato fu huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo veramente dottiſſimo, ma non fu minore in lui la ſua ambitione di quel, che ſi fuſſe la ſua dottrina. Et ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcontrò per molto ſpatio di tempo con l'occaſioni al ſuo commodo, come' piacque alla ſua fortuna di arri<g ref="char:EOLhyphen"/>dergli. In Fiorenza hebbe preſto credito, &amp; ſeguito an<g ref="char:EOLhyphen"/>cora, onde' riuſci partiale, &amp; vi predicò contra del Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pato. Ma ei confeſsò nella ſua eſſamina, ch' ei non per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeguitaua la Chieſa per riuſcir tanto grande in eſſa: riuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cendouene grandi ancora de gli ignoranti tal volta: quanto per acquiſtar, &amp; laſciar fama al mondo, &amp; que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto diceua egli fermamente. Ma che' non biaſimò di quella altro, che l'vſo della ſcorretta vita, &amp; alcuni abu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi circa gli ordini eccleſiaſtici: aſpirando coſi al cogno<g ref="char:EOLhyphen"/>me di correttor di quella con quel mezo. Ma al fine ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>biataſeli la fortuna ei capitò male in quelle contentio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe,
<pb n="94" facs="tcp:20272:48"/> ma per eſſo diſarmate partialità, le quali egli ſteſſo s' haueua nutrendole tirate addoſſo; Hauendo laſciata grande ammiration tra l'altre nationi tutte, che lui nato in Ferrara Città Italiana, &amp; in vn certo modo della Chieſa riconoſcente, haueſſe ardito di arriſchiar di ſe medeſimo tanto in Fiorenza, Città anch' eſſa non pur Italiana, ma per diuerſi riſpetti alla Chieſa Romana. ſtata lungamente nelle guerre paſſate contra de i Ghi<g ref="char:EOLhyphen"/>bellini, &amp; Imperiali per amicitia congiunta: &amp; allo ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to eccleſiaſtico per i ſuoi confini, &amp; per vna ciuil conuerſation congiunta.</p>
            </div>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
            <pb facs="tcp:20272:48"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
